12.02. 2. Vibhaṅgasutta - 2. Analysis

1. Buddhavagga - 1. The Buddhas

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Paṭiccasamuppādaṃ vo, bhikkhave, desessāmi vibhajissāmi.

“Mendicants, I will teach and analyze for you dependent origination.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, paṭiccasamuppādo?

“And what is dependent origination?

Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ;

Choices are a condition for consciousness.

viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ;

Consciousness is a condition for name and form.

nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ;

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso;

The six sense fields are conditions for contact.

phassapaccayā vedanā;

Contact is a condition for feeling.

vedanāpaccayā taṇhā;

Feeling is a condition for craving.

taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo;

Grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Katamañca, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ?

And what is old age and death?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jarā jīraṇatā khaṇḍiccaṃ pāliccaṃ valittacatā āyuno saṃhāni indriyānaṃ paripāko;

The old age, decrepitude, broken teeth, grey hair, wrinkly skin, diminished vitality, and failing faculties of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccati jarā.

This is called old age.

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhā tamhā sattanikāyā cuti cavanatā bhedo antaradhānaṃ maccu maraṇaṃ kālakiriyā khandhānaṃ bhedo kaḷevarassa nikkhepo (),

The passing away, perishing, disintegration, demise, mortality, death, decease, breaking up of the aggregates, and laying to rest of the corpse of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

idaṃ vuccati maraṇaṃ.

This is called death.

Iti ayañca jarā, idañca maraṇaṃ.

Such is old age, and such is death.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ.

This is called old age and death.

Katamā ca, bhikkhave, jāti?

And what is rebirth?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jāti sañjāti okkanti abhinibbatti khandhānaṃ pātubhāvo āyatanānaṃ paṭilābho.

The rebirth, inception, conception, reincarnation, manifestation of the aggregates, and acquisition of the sense fields of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, jāti.

This is called rebirth.

Katamo ca, bhikkhave, bhavo?

And what is continued existence?

Tayome, bhikkhave, bhavā—

There are these three states of existence.

kāmabhavo, rūpabhavo, arūpabhavo.

Existence in the sensual realm, the realm of luminous form, and the formless realm.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhavo.

This is called continued existence.

Katamañca, bhikkhave, upādānaṃ?

And what is grasping?

Cattārimāni, bhikkhave, upādānāni—

There are these four kinds of grasping.

kāmupādānaṃ, diṭṭhupādānaṃ, sīlabbatupādānaṃ, attavādupādānaṃ.

Grasping at sensual pleasures, views, precepts and observances, and theories of a self.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, upādānaṃ.

This is called grasping.

Katamā ca, bhikkhave, taṇhā?

And what is craving?

Chayime, bhikkhave, taṇhākāyā—

There are these six classes of craving.

rūpataṇhā, saddataṇhā, gandhataṇhā, rasataṇhā, phoṭṭhabbataṇhā, dhammataṇhā.

Craving for sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, taṇhā.

This is called craving.

Katamā ca, bhikkhave, vedanā?

And what is feeling?

Chayime, bhikkhave, vedanākāyā—

There are these six classes of feeling.

cakkhusamphassajā vedanā, sotasamphassajā vedanā, ghānasamphassajā vedanā, jivhāsamphassajā vedanā, kāyasamphassajā vedanā, manosamphassajā vedanā.

Feeling born of contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vedanā.

This is called feeling.

Katamo ca, bhikkhave, phasso?

And what is contact?

Chayime, bhikkhave, phassakāyā—

There are these six classes of contact.

cakkhusamphasso, sotasamphasso, ghānasamphasso, jivhāsamphasso, kāyasamphasso, manosamphasso.

Contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, phasso.

This is called contact.

Katamañca, bhikkhave, saḷāyatanaṃ?

And what are the six sense fields?

Cakkhāyatanaṃ, sotāyatanaṃ, ghānāyatanaṃ, jivhāyatanaṃ, kāyāyatanaṃ, manāyatanaṃ—

The sense fields of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

idaṃ vuccati, bhikkhave, saḷāyatanaṃ.

These are called the six sense fields.

Katamañca, bhikkhave, nāmarūpaṃ?

And what are name and form?

Vedanā, saññā, cetanā, phasso, manasikāro—

Feeling, perception, intention, contact, and attention.

idaṃ vuccati nāmaṃ.

This is called name.

Cattāro ca mahābhūtā, catunnañca mahābhūtānaṃ upādāyarūpaṃ.

The four primary elements, and form derived from the four primary elements.

Idaṃ vuccati rūpaṃ.

This is called form.

Iti idañca nāmaṃ, idañca rūpaṃ.

Such is name and such is form.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, nāmarūpaṃ.

These are called name and form.

Katamañca, bhikkhave, viññāṇaṃ?

And what is consciousness?

Chayime, bhikkhave, viññāṇakāyā—

There are these six classes of consciousness.

cakkhuviññāṇaṃ, sotaviññāṇaṃ, ghānaviññāṇaṃ, jivhāviññāṇaṃ, kāyaviññāṇaṃ, manoviññāṇaṃ.

Eye, ear, nose, tongue, body, and mind consciousness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, viññāṇaṃ.

This is called consciousness.

Katame ca, bhikkhave, saṅkhārā?

And what are choices?

Tayome, bhikkhave, saṅkhārā—

There are three kinds of choices.

kāyasaṅkhāro, vacīsaṅkhāro, cittasaṅkhāro.

Choices by way of body, speech, and mind.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā.

These are called choices.

Katamā ca, bhikkhave, avijjā?

And what is ignorance?

Yaṃ kho, bhikkhave, dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ.

Not knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, avijjā.

This is called ignorance.

Iti kho, bhikkhave, avijjāpaccayā saṅkhārā;

And so, ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Dutiyaṃ.

12.15. 15. Kaccānagottasutta - 15. Kaccānagotta

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā kaccānagotto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kaccānagotto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Kaccānagotta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘sammādiṭṭhi sammādiṭṭhī’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘right view’.

Kittāvatā nu kho, bhante, sammādiṭṭhi hotī”ti?

How is right view defined?”

“Dvayanissito khvāyaṃ, kaccāna, loko yebhuyyena—atthitañceva natthitañca.

“Kaccāna, this world mostly relies on the dual notions of existence and non-existence.

Lokasamudayaṃ kho, kaccāna, yathābhūtaṃ sammappaññāya passato yā loke natthitā sā na hoti.

But when you truly see the origin of the world with right understanding, you won’t have the notion of non-existence regarding the world.

Lokanirodhaṃ kho, kaccāna, yathābhūtaṃ sammappaññāya passato yā loke atthitā sā na hoti.

And when you truly see the cessation of the world with right understanding, you won’t have the notion of existence regarding the world.

Upayupādānābhinivesavinibandho khvāyaṃ, kaccāna, loko yebhuyyena.

The world is for the most part shackled to attraction, grasping, and insisting.

Tañcāyaṃ upayupādānaṃ cetaso adhiṭṭhānaṃ abhinivesānusayaṃ na upeti na upādiyati nādhiṭṭhāti: ‘attā me’ti.

But if—when it comes to this attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency—you don’t get attracted, grasp, and commit to the notion ‘my self’,

‘Dukkhameva uppajjamānaṃ uppajjati, dukkhaṃ nirujjhamānaṃ nirujjhatī’ti na kaṅkhati na vicikicchati aparapaccayā ñāṇamevassa ettha hoti.

you’ll have no doubt or uncertainty that what arises is just suffering arising, and what ceases is just suffering ceasing. Your knowledge about this is independent of others.

Ettāvatā kho, kaccāna, sammādiṭṭhi hoti.

This is how right view is defined.

‘Sabbamatthī’ti kho, kaccāna, ayameko anto.

‘All exists’: this is one extreme.

‘Sabbaṃ natthī’ti ayaṃ dutiyo anto.

‘All doesn’t exist’: this is the second extreme.

Ete te, kaccāna, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā;

‘Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Pañcamaṃ.

12.18. 18. Timbarukasutta - 18. With Timbaruka

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho timbaruko paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Timbaruka went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho timbaruko paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṅkataṃ sukhadukkhanti?

“Well, Master Gotama, are pleasure and pain made by oneself?”

Mā hevaṃ, timbarukāti bhagavā avoca.

“Not so, Timbaruka,” said the Buddha.

Kiṃ pana, bho gotama, paraṅkataṃ sukhadukkhanti?

“Then are pleasure and pain made by another?”

Mā hevaṃ, timbarukāti bhagavā avoca.

“Not so, Timbaruka,” said the Buddha.

Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṅkatañca paraṅkatañca sukhadukkhanti?

“Well, are pleasure and pain made by both oneself and another?”

Mā hevaṃ, timbarukāti bhagavā avoca.

“Not so, Timbaruka,” said the Buddha.

Kiṃ pana, bho gotama, asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhanti?

“Then do pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another?”

Mā hevaṃ, timbarukāti bhagavā avoca.

“Not so, Timbaruka,” said the Buddha.

Kiṃ nu kho, bho gotama, natthi sukhadukkhanti?

“Well, is there no such thing as pleasure and pain?”

Na kho, timbaruka, natthi sukhadukkhaṃ;

“It’s not that there’s no such thing as pleasure and pain.

atthi kho, timbaruka, sukhadukkhanti.

Pleasure and pain are real.”

Tena hi bhavaṃ gotamo sukhadukkhaṃ na jānāti, na passatīti?

“Then Master Gotama doesn’t know nor see pleasure and pain.”

Na khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhaṃ na jānāmi, na passāmi.

“It’s not that I don’t know or see pleasure and pain.

Jānāmi khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhaṃ;

I do know pleasure and pain,

passāmi khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhan”ti.

I do see pleasure and pain.”

“‘Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṅkataṃ sukhadukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, timbarukā’ti vadesi.

“Master Gotama, when asked these questions, you say ‘not so’.

‘Kiṃ pana, bho gotama, paraṅkataṃ sukhadukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, timbarukā’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṅkatañca paraṅkatañca sukhadukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, timbarukā’ti vadesi.

‘Kiṃ pana, bho gotama, asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, timbarukā’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, natthi sukhadukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘na kho, timbaruka, natthi sukhadukkhaṃ;

Yet you say that there is such a thing as pleasure and pain.

atthi kho, timbaruka, sukhadukkhan’ti vadesi.

‘Tena hi bhavaṃ gotamo sukhadukkhaṃ na jānāti, na passatī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhaṃ na jānāmi, na passāmi.

Jānāmi khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhaṃ;

And you say that you do know pleasure and pain,

passāmi khvāhaṃ, timbaruka, sukhadukkhan’ti vadesi.

and you do see pleasure and pain.

Ācikkhatu ca me bhavaṃ gotamo sukhadukkhaṃ.

Sir, explain pleasure and pain to me!

Desetu ca me bhavaṃ gotamo sukhadukkhan”ti.

Teach me about pleasure and pain!”

“‘Sā vedanā, so vedayatī’ti kho, timbaruka, ādito sato ‘sayaṅkataṃ sukhadukkhan’ti evampāhaṃ na vadāmi.

“Suppose that the feeling and the one who feels it are the same thing. Then for one who has existed since the beginning, pleasure and pain is made by oneself. I don’t say this.

‘Aññā vedanā, añño vedayatī’ti kho, timbaruka, vedanābhitunnassa sato ‘paraṅkataṃ sukhadukkhan’ti evampāhaṃ na vadāmi.

Suppose that the feeling is one thing and the one who feels it is another. Then for one stricken by feeling, pleasure and pain is made by another. I don’t say this.

Ete te, timbaruka, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā;

‘Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Evaṃ vutte, timbaruko paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Timbaruka said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Aṭṭhamaṃ.

12.20. 20. Paccayasutta - 20. Conditions

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Paṭiccasamuppādañca vo, bhikkhave, desessāmi paṭiccasamuppanne ca dhamme.

“Mendicants, I will teach you dependent origination and dependently originated phenomena.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, paṭiccasamuppādo?

“And what is dependent origination?

Jātipaccayā, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ.

Rebirth is a condition for old age and death.

Uppādā vā tathāgatānaṃ anuppādā vā tathāgatānaṃ, ṭhitāva sā dhātu dhammaṭṭhitatā dhammaniyāmatā idappaccayatā.

Whether Realized Ones arise or not, this law of nature persists, this regularity of natural principles, this invariance of natural principles, specific conditionality.

Taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti.

A Realized One understands this and comprehends it,

Abhisambujjhitvā abhisametvā ācikkhati deseti paññāpeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti.

then he explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals it.

‘Passathā’ti cāha:

‘Look,’ he says,

‘jātipaccayā, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ’.

‘Rebirth is a condition for old age and death.’

Bhavapaccayā, bhikkhave, jāti … pe …

Continued existence is a condition for rebirth …

upādānapaccayā, bhikkhave, bhavo …

Grasping is a condition for continued existence …

taṇhāpaccayā, bhikkhave, upādānaṃ …

Craving is a condition for grasping …

vedanāpaccayā, bhikkhave, taṇhā …

Feeling is a condition for craving …

phassapaccayā, bhikkhave, vedanā …

Contact is a condition for feeling …

saḷāyatanapaccayā, bhikkhave, phasso …

The six sense fields are a condition for contact …

nāmarūpapaccayā, bhikkhave, saḷāyatanaṃ …

Name and form are conditions for the six sense fields …

viññāṇapaccayā, bhikkhave, nāmarūpaṃ …

Consciousness is a condition for name and form …

saṅkhārapaccayā, bhikkhave, viññāṇaṃ …

Choices are a condition for consciousness …

avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā

Ignorance is a condition for choices.

uppādā vā tathāgatānaṃ anuppādā vā tathāgatānaṃ, ṭhitāva sā dhātu dhammaṭṭhitatā dhammaniyāmatā idappaccayatā.

Whether Realized Ones arise or not, this law of nature persists, this regularity of natural principles, this invariance of natural principles, specific conditionality.

Taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti.

A Realized One understands this and comprehends it,

Abhisambujjhitvā abhisametvā ācikkhati deseti paññāpeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti.

then he explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals it.

‘Passathā’ti cāha:

‘Look,’ he says,

‘avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā’.

‘Ignorance is a condition for choices.’

Iti kho, bhikkhave, yā tatra tathatā avitathatā anaññathatā idappaccayatā—

So the fact that this is real, not unreal, not otherwise; the specific conditionality of it:

ayaṃ vuccati, bhikkhave, paṭiccasamuppādo.

this is called dependent origination.

Katame ca, bhikkhave, paṭiccasamuppannā dhammā?

And what are the dependently originated phenomena?

Jarāmaraṇaṃ, bhikkhave, aniccaṃ saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ khayadhammaṃ vayadhammaṃ virāgadhammaṃ nirodhadhammaṃ.

Old age and death are impermanent, conditioned, dependently originated, liable to end, vanish, fade away, and cease.

Jāti, bhikkhave, aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Rebirth …

Bhavo, bhikkhave, anicco saṅkhato paṭiccasamuppanno khayadhammo vayadhammo virāgadhammo nirodhadhammo.

Continued existence …

Upādānaṃ bhikkhave … pe …

Grasping …

taṇhā, bhikkhave …

Craving …

vedanā, bhikkhave …

Feeling …

phasso, bhikkhave …

Contact …

saḷāyatanaṃ, bhikkhave …

The six sense fields …

nāmarūpaṃ, bhikkhave …

Name and form …

viññāṇaṃ, bhikkhave …

Consciousness …

saṅkhārā, bhikkhave …

Choices …

avijjā, bhikkhave, aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Ignorance is impermanent, conditioned, dependently originated, liable to end, vanish, fade away, and cease.

Ime vuccanti, bhikkhave, paṭiccasamuppannā dhammā.

These are called the dependently originated phenomena.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa ‘ayañca paṭiccasamuppādo, ime ca paṭiccasamuppannā dhammā’ yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā honti, so vata pubbantaṃ vā paṭidhāvissati:

When a noble disciple has clearly seen with right wisdom this dependent origination and these dependently originated phenomena as they are, it’s impossible for them to turn back to the past, thinking:

‘ahosiṃ nu kho ahaṃ atītamaddhānaṃ, nanu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ, kiṃ nu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ, kathaṃ nu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ, kiṃ hutvā kiṃ ahosiṃ nu kho ahaṃ atītamaddhānan’ti;

‘Did I exist in the past? Did I not exist in the past? What was I in the past? How was I in the past? After being what, what did I become in the past?’

aparantaṃ vā upadhāvissati:

Or to turn forward to the future, thinking:

‘bhavissāmi nu kho ahaṃ anāgatamaddhānaṃ, nanu kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kiṃ nu kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kathaṃ nu kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kiṃ hutvā kiṃ bhavissāmi nu kho ahaṃ anāgatamaddhānan’ti;

‘Will I exist in the future? Will I not exist in the future? What will I be in the future? How will I be in the future? After being what, what will I become in the future?’

etarahi vā paccuppannaṃ addhānaṃ ajjhattaṃ kathaṃkathī bhavissati:

Or to be undecided about the present, thinking:

‘ahaṃ nu khosmi, no nu khosmi, kiṃ nu khosmi, kathaṃ nu khosmi, ayaṃ nu kho satto kuto āgato, so kuhiṃ gamissatī’ti—

‘Am I? Am I not? What am I? How am I? This sentient being—where did it come from? And where will it go?’

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathā hi, bhikkhave, ariyasāvakassa ayañca paṭiccasamuppādo ime ca paṭiccasamuppannā dhammā yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā”ti.

Because that noble disciple has clearly seen with right wisdom this dependent origination and these dependently originated phenomena as they are.”

Dasamaṃ.

Āhāravaggo dutiyo.

Āhāraṃ phagguno ceva,

Dve ca samaṇabrāhmaṇā;

Kaccānagotta dhammakathikaṃ,

Acelaṃ timbarukena ca;

Bālapaṇḍitato ceva,

Dasamo paccayena cāti.

12.23. 23. Upanisasutta - 23. Vital Conditions

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Jānato ahaṃ, bhikkhave, passato āsavānaṃ khayaṃ vadāmi, no ajānato no apassato.

“Mendicants, I say that the ending of defilements is for one who knows and sees, not for one who does not know or see.

Kiñca, bhikkhave, jānato kiṃ passato āsavānaṃ khayo hoti?

For one who knows and sees what?

Iti rūpaṃ iti rūpassa samudayo iti rūpassa atthaṅgamo,

‘Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā … pe …

Such is feeling …

iti saññā …

Such is perception …

iti saṅkhārā …

Such are choices …

iti viññāṇaṃ iti viññāṇassa samudayo iti viññāṇassa atthaṅgamoti.

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

Evaṃ kho, bhikkhave, jānato evaṃ passato āsavānaṃ khayo hoti.

The ending of the defilements is for one who knows and sees this.

Yampissa taṃ, bhikkhave, khayasmiṃ khayeñāṇaṃ, tampi saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that this knowledge of ending has a vital condition, it doesn’t lack a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, khayeñāṇassa upanisā?

And what is it?

‘Vimuttī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Freedom.’

Vimuttimpāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that freedom has a vital condition, it doesn’t lack a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, vimuttiyā upanisā?

And what is it?

‘Virāgo’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Dispassion.’

Virāgampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that dispassion has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, virāgassa upanisā?

And what is it?

‘Nibbidā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Disillusionment.’

Nibbidampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that disillusionment has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, nibbidāya upanisā?

And what is it?

‘Yathābhūtañāṇadassanan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Truly knowing and seeing.’

Yathābhūtañāṇadassanampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that truly knowing and seeing has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, yathābhūtañāṇadassanassa upanisā?

And what is it?

‘Samādhī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Immersion.’

Samādhimpāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that immersion has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, samādhissa upanisā?

And what is it?

‘Sukhan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Bliss.’

Sukhampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that bliss has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, sukhassa upanisā?

And what is it?

‘Passaddhī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Tranquility.’

Passaddhimpāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that tranquility has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, passaddhiyā upanisā?

And what is it?

‘Pītī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Rapture.’

Pītimpāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that rapture has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, pītiyā upanisā?

And what is it?

‘Pāmojjan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Joy.’

Pāmojjampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that joy has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, pāmojjassa upanisā?

And what is it?

‘Saddhā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Faith.’

Saddhampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that faith has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, saddhāya upanisā?

And what is it?

‘Dukkhan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Suffering.’

Dukkhampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that suffering has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, dukkhassa upanisā?

And what is it?

‘Jātī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Rebirth.’

Jātimpāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that rebirth has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, jātiyā upanisā?

And what is it?

‘Bhavo’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Continued existence.’

Bhavampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that continued existence has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, bhavassa upanisā?

And what is it?

‘Upādānan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Grasping.’

Upādānampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that grasping has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, upādānassa upanisā?

And what is it?

‘Taṇhā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Craving.’

Taṇhampāhaṃ, bhikkhave, saupanisaṃ vadāmi, no anupanisaṃ.

I say that craving has a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, taṇhāya upanisā?

And what is it?

‘Vedanā’tissa vacanīyaṃ … pe …

You should say: ‘Feeling.’ …

‘phasso’tissa vacanīyaṃ …

You should say: ‘Contact.’ …

‘saḷāyatanan’tissa vacanīyaṃ …

You should say: ‘The six sense fields.’ …

‘nāmarūpan’tissa vacanīyaṃ …

You should say: ‘Name and form.’ …

‘viññāṇan’tissa vacanīyaṃ …

You should say: ‘Consciousness.’ …

‘saṅkhārā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Choices.’ …

Saṅkhārepāhaṃ, bhikkhave, saupanise vadāmi, no anupanise.

I say that choices have a vital condition, they don’t lack a vital condition.

Kā ca, bhikkhave, saṅkhārānaṃ upanisā?

And what is the vital condition for choices?

‘Avijjā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Ignorance.’

Iti kho, bhikkhave, avijjūpanisā saṅkhārā,

So ignorance is a vital condition for choices.

saṅkhārūpanisaṃ viññāṇaṃ,

Choices are a vital condition for consciousness.

viññāṇūpanisaṃ nāmarūpaṃ,

Consciousness is a vital condition for name and form.

nāmarūpūpanisaṃ saḷāyatanaṃ,

Name and form are vital conditions for the six sense fields.

saḷāyatanūpaniso phasso,

The six sense fields are vital conditions for contact.

phassūpanisā vedanā,

Contact is a vital condition for feeling.

vedanūpanisā taṇhā,

Feeling is a vital condition for craving.

taṇhūpanisaṃ upādānaṃ,

Craving is a vital condition for grasping.

upādānūpaniso bhavo,

Grasping is a vital condition for continued existence.

bhavūpanisā jāti,

Continued existence is a vital condition for rebirth.

jātūpanisaṃ dukkhaṃ,

Rebirth is a vital condition for suffering.

dukkhūpanisā saddhā,

Suffering is a vital condition for faith.

saddhūpanisaṃ pāmojjaṃ,

Faith is a vital condition for joy.

pāmojjūpanisā pīti,

Joy is a vital condition for rapture.

pītūpanisā passaddhi,

Rapture is a vital condition for tranquility.

passaddhūpanisaṃ sukhaṃ,

Tranquility is a vital condition for bliss.

sukhūpaniso samādhi,

Bliss is a vital condition for immersion.

samādhūpanisaṃ yathābhūtañāṇadassanaṃ,

Immersion is a vital condition for truly knowing and seeing.

yathābhūtañāṇadassanūpanisā nibbidā,

Truly knowing and seeing is a vital condition for disillusionment.

nibbidūpaniso virāgo,

Disillusionment is a vital condition for dispassion.

virāgūpanisā vimutti,

Dispassion is a vital condition for freedom.

vimuttūpanisaṃ khayeñāṇaṃ.

Freedom is a vital condition for the knowledge of ending.

Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti. Pabbatakandarapadarasākhāparipūrā kusobbhe paripūrenti. Kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti. Mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti. Kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti. Mahānadiyo paripūrā mahāsamuddaṃ paripūrenti.

It’s like when it rains heavily on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

Evameva kho, bhikkhave, avijjūpanisā saṅkhārā, saṅkhārūpanisaṃ viññāṇaṃ, viññāṇūpanisaṃ nāmarūpaṃ, nāmarūpūpanisaṃ saḷāyatanaṃ, saḷāyatanūpaniso phasso, phassūpanisā vedanā, vedanūpanisā taṇhā, taṇhūpanisaṃ upādānaṃ, upādānūpaniso bhavo, bhavūpanisā jāti, jātūpanisaṃ dukkhaṃ, dukkhūpanisā saddhā, saddhūpanisaṃ pāmojjaṃ, pāmojjūpanisā pīti, pītūpanisā passaddhi, passaddhūpanisaṃ sukhaṃ, sukhūpaniso samādhi, samādhūpanisaṃ yathābhūtañāṇadassanaṃ, yathābhūtañāṇadassanūpanisā nibbidā, nibbidūpaniso virāgo, virāgūpanisā vimutti, vimuttūpanisaṃ khayeñāṇan”ti.

In the same way, ignorance is a vital condition for choices. … Freedom is a vital condition for the knowledge of ending.”

Tatiyaṃ.

12.25. 25. Bhūmijasutta - 25. With Bhūmija

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā bhūmijo sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Bhūmija came out of retreat, went to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bhūmijo āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him:

“Santāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti.

“Reverend Sāriputta, there are ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. Some of them declare that pleasure and pain are made by oneself.

Santi panāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā paraṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that pleasure and pain are made by another.

Santāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkatañca paraṅkatañca sukhadukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that pleasure and pain are made by both oneself and another.

Santi panāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another.

Idha no, āvuso sāriputta, bhagavā kiṃvādī kimakkhāyī,

What does the Buddha say about this? How does he explain it?

kathaṃ byākaramānā ca mayaṃ vuttavādino ceva bhagavato assāma, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyyāma, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyāma, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti?

How should we answer so as to repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? How should we explain in line with his teaching, with no legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“Paṭiccasamuppannaṃ kho, āvuso, sukhadukkhaṃ vuttaṃ bhagavatā.

“Reverend, the Buddha said that suffering is dependently originated.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Phassaṃ paṭicca.

Dependent on contact.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva bhagavato assa, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

If you said this you would repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth. You would explain in line with his teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, tadapi phassapaccayā.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that pleasure and pain are made by oneself, that’s conditioned by contact. …

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another, that’s also conditioned by contact.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that pleasure and pain are made by oneself, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

In the case of those who declare that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another, it’s impossible that they will experience that without contact.”

Assosi kho āyasmā ānando āyasmato sāriputtassa āyasmatā bhūmijena saddhiṃ imaṃ kathāsallāpaṃ.

Venerable Ānanda heard this discussion between Venerable Sāriputta and Venerable Bhūmija.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando yāvatako āyasmato sāriputtassa āyasmatā bhūmijena saddhiṃ ahosi kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all they had discussed.

“Sādhu sādhu, ānanda, yathā taṃ sāriputto sammā byākaramāno byākareyya.

“Good, good, Ānanda! It’s just as Sāriputta has so rightly explained.

Paṭiccasamuppannaṃ kho, ānanda, sukhadukkhaṃ vuttaṃ mayā.

I have said that pleasure and pain are dependently originated.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Phassaṃ paṭicca.

Dependent on contact.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

Saying this you would repeat what I have said, and not misrepresent me with an untruth. You would explain in line with my teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Tatrānanda, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that pleasure and pain are made by oneself, that’s conditioned by contact. …

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another, that’s also conditioned by contact.

Tatrānanda, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that pleasure and pain are made by oneself, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those who declare that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself or another, it’s impossible that they will experience that without contact.

Kāye vā hānanda, sati kāyasañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Ānanda, as long as there’s a body, the intention that gives rise to bodily action causes pleasure and pain to arise in oneself.

Vācāya vā hānanda, sati vacīsañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

As long as there’s a voice, the intention that gives rise to verbal action causes pleasure and pain to arise in oneself.

Mane vā hānanda, sati manosañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ avijjāpaccayā ca.

As long as there’s a mind, the intention that gives rise to mental action causes pleasure and pain to arise in oneself. But these only apply when conditioned by ignorance.

Sāmaṃ vā taṃ, ānanda, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

By oneself one instigates the choice that gives rise to bodily, verbal, and mental action, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.

Pare vā taṃ, ānanda, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Or else others instigate the choice …

Sampajāno vā taṃ, ānanda, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

One consciously instigates the choice …

Asampajāno vā taṃ, ānanda, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Or else one unconsciously instigates the choice …

Sāmaṃ vā taṃ, ānanda, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Pare vā taṃ, ānanda, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Sampajāno vā taṃ, ānanda … pe …

asampajāno vā taṃ, ānanda, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Sāmaṃ vā taṃ, ānanda, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Pare vā taṃ, ānanda, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Sampajāno vā taṃ, ānanda … pe …

asampajāno vā taṃ, ānanda, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Imesu, ānanda, dhammesu avijjā anupatitā.

Ignorance is included in all these things.

Avijjāya tveva, ānanda, asesavirāganirodhā so kāyo na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ. Sā vācā na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ. So mano na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

But when ignorance fades away and ceases with nothing left over, there is no body and no voice and no mind, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.

Khettaṃ taṃ na hoti … pe … vatthu taṃ na hoti … pe … āyatanaṃ taṃ na hoti … pe … adhikaraṇaṃ taṃ na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhan”ti.

There is no field, no ground, no scope, no basis, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.”

Pañcamaṃ.

12.29. 29. Samaṇabrāhmaṇasutta - 29. Ascetics and Brahmins

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Tatra kho … pe …

ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ na parijānanti, jarāmaraṇasamudayaṃ na parijānanti, jarāmaraṇanirodhaṃ na parijānanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na parijānanti, jātiṃ na parijānanti … pe …

“There are ascetics and brahmins who don’t completely understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. They don’t completely understand rebirth …

bhavaṃ …

continued existence …

upādānaṃ …

grasping …

taṇhaṃ …

craving …

vedanaṃ …

feeling …

phassaṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ …

consciousness …

saṅkhāre …

They don’t completely understand choices,

saṅkhārasamudayaṃ …

their origin,

saṅkhāranirodhaṃ …

their cessation,

saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na parijānanti.

and the practice that leads to their cessation.

Na mete, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā. Na ca panete āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ parijānanti, jarāmaraṇasamudayaṃ parijānanti, jarāmaraṇanirodhaṃ parijānanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ parijānanti, jātiṃ parijānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who completely understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. They completely understand rebirth …

bhavaṃ …

continued existence …

upādānaṃ …

grasping …

taṇhaṃ …

craving …

vedanaṃ …

feeling …

phassaṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ …

consciousness …

saṅkhāre parijānanti, saṅkhārasamudayaṃ parijānanti, saṅkhāranirodhaṃ parijānanti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ parijānanti.

They understand choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

Te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā. Te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Navamaṃ.

12.33. 33. Ñāṇavatthusutta - 33. Grounds for Knowledge

4. Kaḷārakhattiyavagga - 4. Kaḷāra the Aristocrat

Sāvatthiyaṃ …

At Sāvatthī.

“Catucattārīsaṃ vo, bhikkhave, ñāṇavatthūni desessāmi,

“Mendicants, I will teach forty-four grounds for knowledge.

taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamāni, bhikkhave, catucattārīsaṃ ñāṇavatthūni?

“And what are the forty-four grounds for knowledge?

Jarāmaraṇe ñāṇaṃ, jarāmaraṇasamudaye ñāṇaṃ, jarāmaraṇanirodhe ñāṇaṃ, jarāmaraṇanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of old age and death, knowledge of the origin of old age and death, knowledge of the cessation of old age and death, and knowledge of the practice that leads to the cessation of old age and death.

jātiyā ñāṇaṃ, jātisamudaye ñāṇaṃ, jātinirodhe ñāṇaṃ, jātinirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of rebirth …

bhave ñāṇaṃ, bhavasamudaye ñāṇaṃ, bhavanirodhe ñāṇaṃ, bhavanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of continued existence …

upādāne ñāṇaṃ, upādānasamudaye ñāṇaṃ, upādānanirodhe ñāṇaṃ, upādānanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of grasping …

taṇhāya ñāṇaṃ, taṇhāsamudaye ñāṇaṃ, taṇhānirodhe ñāṇaṃ, taṇhānirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of craving …

vedanāya ñāṇaṃ, vedanāsamudaye ñāṇaṃ, vedanānirodhe ñāṇaṃ, vedanānirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ;

Knowledge of feeling …

phasse ñāṇaṃ … pe …

Knowledge of contact …

saḷāyatane ñāṇaṃ …

Knowledge of the six sense fields …

nāmarūpe ñāṇaṃ …

Knowledge of name and form …

viññāṇe ñāṇaṃ …

Knowledge of consciousness …

saṅkhāresu ñāṇaṃ, saṅkhārasamudaye ñāṇaṃ, saṅkhāranirodhe ñāṇaṃ, saṅkhāranirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ.

Knowledge of choices, knowledge of the origin of choices, knowledge of the cessation of choices, and knowledge of the practice that leads to the cessation of choices.

Imāni vuccanti, bhikkhave, catucattārīsaṃ ñāṇavatthūni.

These are called the forty-four grounds for knowledge.

Katamañca, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ?

And what is old age and death?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jarā jīraṇatā khaṇḍiccaṃ pāliccaṃ valittacatā āyuno saṃhāni indriyānaṃ paripāko,

The old age, decrepitude, broken teeth, grey hair, wrinkly skin, diminished vitality, and failing faculties of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccati jarā.

This is called old age.

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhā tamhā sattanikāyā cuti cavanatā bhedo antaradhānaṃ maccu maraṇaṃ kālakiriyā khandhānaṃ bhedo kaḷevarassa nikkhepo.

The passing away, perishing, disintegration, demise, mortality, death, decease, breaking up of the aggregates, and laying to rest of the corpse of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

Idaṃ vuccati maraṇaṃ.

This is called death.

Iti ayañca jarā, idañca maraṇaṃ;

Such is old age, and such is death.

idaṃ vuccati, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ.

This is called old age and death.

Jātisamudayā jarāmaraṇasamudayo;

Rebirth is the origin of old age and death.

jātinirodhā jarāmaraṇanirodho;

When rebirth ceases, old age and death cease.

ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo jarāmaraṇanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of old age and death is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ jarāmaraṇaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇasamudayaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇanirodhaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, idamassa dhamme ñāṇaṃ.

A noble disciple understands old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. This is their knowledge of the present phenomenon.

So iminā dhammena diṭṭhena viditena akālikena pattena pariyogāḷhena atītānāgatena yaṃ neti.

With this present phenomenon that is seen, known, immediate, attained, and fathomed, they infer to the past and future.

Ye kho keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ abbhaññaṃsu, jarāmaraṇasamudayaṃ abbhaññaṃsu, jarāmaraṇanirodhaṃ abbhaññaṃsu, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññaṃsu, sabbete evameva abbhaññaṃsu, seyyathāpāhaṃ etarahi.

Whatever ascetics and brahmins in the past directly knew old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation, all of them directly knew these things in exactly the same way that I do now.

Yepi hi keci anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ abhijānissanti, jarāmaraṇasamudayaṃ abhijānissanti, jarāmaraṇanirodhaṃ abhijānissanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhijānissanti, sabbete evameva abhijānissanti, seyyathāpāhaṃ etarahīti.

Whatever ascetics and brahmins in the future will directly know old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation, all of them will directly know these things in exactly the same way that I do now.

Idamassa anvaye ñāṇaṃ.

This is their inferential knowledge.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imāni dve ñāṇāni parisuddhāni honti pariyodātāni—

A noble disciple has purified and cleansed these two knowledges—

dhamme ñāṇañca anvaye ñāṇañca.

knowledge of the present phenomena, and inferential knowledge.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako diṭṭhisampanno itipi, dassanasampanno itipi, āgato imaṃ saddhammaṃ itipi, passati imaṃ saddhammaṃ itipi, sekkhena ñāṇena samannāgato itipi, sekkhāya vijjāya samannāgato itipi, dhammasotaṃ samāpanno itipi, ariyo nibbedhikapañño itipi, amatadvāraṃ āhacca tiṭṭhati itipīti.

When a noble disciple has done this, they’re called ‘one accomplished in view’, ‘one accomplished in vision’, ‘one who has come to the true teaching’, ‘one who sees this true teaching’, ‘one endowed with a trainee’s knowledge’, ‘one who has entered the stream of the teaching’, ‘a noble one with penetrative wisdom’, and ‘one who stands pushing open the door of the deathless’.

Katamā ca, bhikkhave, jāti …

And what is rebirth? …

katamo ca, bhikkhave, bhavo …

And what is continued existence? …

katamañca, bhikkhave, upādānaṃ …

And what is grasping? …

katamā ca, bhikkhave, taṇhā …

And what is craving? …

katamā ca, bhikkhave, vedanā …

And what is feeling? …

katamo ca, bhikkhave, phasso …

And what is contact? …

katamañca, bhikkhave, saḷāyatanaṃ …

And what are the six sense fields? …

katamañca, bhikkhave, nāmarūpaṃ …

And what are name and form? …

katamañca, bhikkhave, viññāṇaṃ …

And what is consciousness? …

katame ca, bhikkhave, saṅkhārā?

And what are choices?

Tayome, bhikkhave, saṅkhārā—

There are three kinds of choices.

kāyasaṅkhāro, vacīsaṅkhāro, cittasaṅkhāroti.

Choices by way of body, speech, and mind.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā.

These are called choices.

Avijjāsamudayā saṅkhārasamudayo;

Ignorance is the origin of choices.

avijjānirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance ceases, choices cease.

ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅkhāranirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of choices is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ saṅkhāre pajānāti, evaṃ saṅkhārasamudayaṃ pajānāti, evaṃ saṅkhāranirodhaṃ pajānāti, evaṃ saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, idamassa dhamme ñāṇaṃ.

A noble disciple understands choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. This is their knowledge of the present phenomenon.

So iminā dhammena diṭṭhena viditena akālikena pattena pariyogāḷhena atītānāgatena yaṃ neti.

With this present phenomenon that is seen, known, immediate, attained, and fathomed, they infer to the past and future.

Ye kho keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā saṅkhāre abbhaññaṃsu, saṅkhārasamudayaṃ abbhaññaṃsu, saṅkhāranirodhaṃ abbhaññaṃsu, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññaṃsu, sabbete evameva abbhaññaṃsu, seyyathāpāhaṃ etarahi.

Whatever ascetics and brahmins in the past directly knew choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation, all of them directly knew these things in exactly the same way that I do now.

Ye hipi keci anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā saṅkhāre abhijānissanti, saṅkhārasamudayaṃ abhijānissanti, saṅkhāranirodhaṃ abhijānissanti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhijānissanti, sabbete evameva abhijānissanti, seyyathāpāhaṃ etarahi.

Whatever ascetics and brahmins in the future will directly know choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation, all of them will directly know these things in exactly the same way that I do now.

Idamassa anvaye ñāṇaṃ.

This is their inferential knowledge.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imāni dve ñāṇāni parisuddhāni honti pariyodātāni—

A noble disciple has purified and cleansed these two knowledges—

dhamme ñāṇañca anvaye ñāṇañca.

knowledge of the present phenomena, and inferential knowledge.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako diṭṭhisampanno itipi, dassanasampanno itipi, āgato imaṃ saddhammaṃ itipi, passati imaṃ saddhammaṃ itipi, sekkhena ñāṇena samannāgato itipi, sekkhāya vijjāya samannāgato itipi, dhammasotaṃ samāpanno itipi, ariyo nibbedhikapañño itipi, amatadvāraṃ āhacca tiṭṭhati itipī”ti.

When a noble disciple has done this, they’re called ‘one accomplished in view’, ‘one accomplished in vision’, ‘one who has come to the true teaching’, ‘one who sees this true teaching’, ‘one endowed with a trainee’s knowledge’, ‘one who has entered the stream of the teaching’, ‘a noble one with penetrative wisdom’, and ‘one who stands pushing open the door of the deathless’.”

Tatiyaṃ.

12.34. 34. Dutiyañāṇavatthusutta - 34. Grounds for Knowledge (2nd)

4. Kaḷārakhattiyavagga - 4. Kaḷāra the Aristocrat

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Sattasattari vo, bhikkhave, ñāṇavatthūni desessāmi.

“Mendicants, I will teach seventy-seven grounds for knowledge.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamāni, bhikkhave, sattasattari ñāṇavatthūni?

“And what are the seventy-seven grounds for knowledge?

Jātipaccayā jarāmaraṇanti ñāṇaṃ;

The knowledge that rebirth is a condition for old age and death,

asati jātiyā natthi jarāmaraṇanti ñāṇaṃ;

and the knowledge that when rebirth doesn’t exist, there is no old age and death.

atītampi addhānaṃ jātipaccayā jarāmaraṇanti ñāṇaṃ, asati jātiyā natthi jarāmaraṇanti ñāṇaṃ;

Also regarding the past: the knowledge that rebirth is a condition for old age and death, and the knowledge that when rebirth doesn’t exist, there is no old age and death.

anāgatampi addhānaṃ jātipaccayā jarāmaraṇanti ñāṇaṃ, asati jātiyā natthi jarāmaraṇanti ñāṇaṃ;

Also regarding the future: the knowledge that rebirth is a condition for old age and death, and the knowledge that when rebirth doesn’t exist, there is no old age and death.

yampissa taṃ dhammaṭṭhitiñāṇaṃ tampi khayadhammaṃ vayadhammaṃ virāgadhammaṃ nirodhadhammanti ñāṇaṃ.

And also their knowledge that even this knowledge of the stability of natural principles is liable to end, vanish, fade away, and cease.

Bhavapaccayā jātīti ñāṇaṃ … pe …

The knowledge that continued existence is a condition for rebirth …

upādānapaccayā bhavoti ñāṇaṃ …

taṇhāpaccayā upādānanti ñāṇaṃ …

vedanāpaccayā taṇhāti ñāṇaṃ …

phassapaccayā vedanāti ñāṇaṃ …

saḷāyatanapaccayā phassoti ñāṇaṃ …

nāmarūpapaccayā saḷāyatananti ñāṇaṃ …

viññāṇapaccayā nāmarūpanti ñāṇaṃ …

saṅkhārapaccayā viññāṇanti ñāṇaṃ;

avijjāpaccayā saṅkhārāti ñāṇaṃ, asati avijjāya natthi saṅkhārāti ñāṇaṃ;

The knowledge that ignorance is a condition for choices, and the knowledge that when ignorance doesn’t exist, there are no choices.

atītampi addhānaṃ avijjāpaccayā saṅkhārāti ñāṇaṃ, asati avijjāya natthi saṅkhārāti ñāṇaṃ;

Also regarding the past: the knowledge that ignorance is a condition for choices, and the knowledge that when ignorance doesn’t exist, there are no choices.

anāgatampi addhānaṃ avijjāpaccayā saṅkhārāti ñāṇaṃ, asati avijjāya natthi saṅkhārāti ñāṇaṃ;

Also regarding the future: the knowledge that ignorance is a condition for choices, and the knowledge that when ignorance doesn’t exist, there are no choices.

yampissa taṃ dhammaṭṭhitiñāṇaṃ tampi khayadhammaṃ vayadhammaṃ virāgadhammaṃ nirodhadhammanti ñāṇaṃ.

And also their knowledge that even this knowledge of the stability of natural principles is liable to end, vanish, fade away, and cease.

Imāni vuccanti, bhikkhave, sattasattari ñāṇavatthūnī”ti.

These are called the seventy-seven grounds for knowledge.”

Catutthaṃ.

12.35. 35. Avijjāpaccayasutta - 35. Ignorance is a Condition

4. Kaḷārakhattiyavagga - 4. Kaḷāra the Aristocrat

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā;

“Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering originates.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, one of the mendicants asked the Buddha,

“‘katamaṃ nu kho, bhante, jarāmaraṇaṃ, kassa ca panidaṃ jarāmaraṇan’ti?

“What are old age and death, sir, and who do they belong to?”

‘No kallo pañho’ti bhagavā avoca, ‘katamaṃ jarāmaraṇaṃ, kassa ca panidaṃ jarāmaraṇan’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ‘aññaṃ jarāmaraṇaṃ aññassa ca panidaṃ jarāmaraṇan’ti, iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ubhayametaṃ ekatthaṃ byañjanameva nānaṃ.

“That’s not a fitting question,” said the Buddha. “You might say, ‘What are old age and death, and who do they belong to?’ Or you might say, ‘Old age and death are one thing, who they belong to is another.’ But both of these mean the same thing, only the phrasing differs.

Taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

Mendicant, if you have the view that the soul and the body are the same thing, there is no living of the spiritual life.

Aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

If you have the view that the soul and the body are different things, there is no living of the spiritual life.

Ete te, bhikkhu, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘jātipaccayā jarāmaraṇan’”ti.

‘Rebirth is a condition for old age and death.’”

“Katamā nu kho, bhante, jāti, kassa ca panāyaṃ jātī”ti?

“What is rebirth, sir, and who does it belong to?”

“No kallo pañho”ti bhagavā avoca, “‘katamā jāti, kassa ca panāyaṃ jātī’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ‘aññā jāti aññassa ca panāyaṃ jātī’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ubhayametaṃ ekatthaṃ byañjanameva nānaṃ.

“That’s not a fitting question,” said the Buddha. “You might say, ‘What is rebirth, and who does it belong to?’ Or you might say, ‘Rebirth is one thing, who it belongs to is another.’ But both of these mean the same thing, only the phrasing differs.

Taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

Mendicant, if you have the view that the soul and the body are the same thing, there is no living of the spiritual life.

Aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

If you have the view that the soul and the body are different things, there is no living of the spiritual life.

Ete te, bhikkhu, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘bhavapaccayā jātī’”ti.

‘Continued existence is a condition for rebirth.’”

“Katamo nu kho, bhante, bhavo, kassa ca panāyaṃ bhavo”ti?

“What is continued existence, sir, and who is it for?”

“No kallo pañho”ti bhagavā avoca, “‘katamo bhavo, kassa ca panāyaṃ bhavo’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ‘añño bhavo aññassa ca panāyaṃ bhavo’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ubhayametaṃ ekatthaṃ byañjanameva nānaṃ.

“That’s not a fitting question,” said the Buddha. “You might say, ‘What is continued existence, and who does it belong to?’ Or you might say, ‘Continued existence is one thing, who it belongs to is another.’ But both of these mean the same thing, only the phrasing differs.

Taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti;

Mendicant, if you have the view that the soul and the body are identical, there is no living of the spiritual life.

aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

If you have the view that the soul and the body are different things, there is no living of the spiritual life.

Ete te, bhikkhu, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘upādānapaccayā bhavo’ti … pe …

‘Grasping is a condition for continued existence.’ …

‘taṇhāpaccayā upādānanti …

‘Craving is a condition for grasping.’ …

vedanāpaccayā taṇhāti …

‘Feeling is a condition for craving.’ …

phassapaccayā vedanāti …

‘Contact is a condition for feeling.’ …

saḷāyatanapaccayā phassoti …

‘The six sense fields are conditions for contact.’ …

nāmarūpapaccayā saḷāyatananti …

‘Name and form are conditions for the six sense fields.’ …

viññāṇapaccayā nāmarūpanti …

‘Consciousness is a condition for name and form.’ …

saṅkhārapaccayā viññāṇan’”ti.

‘Choices are a condition for consciousness.’”

“Katame nu kho, bhante, saṅkhārā, kassa ca panime saṅkhārā”ti?

“What are choices, sir, and who do they belong to?”

“No kallo pañho”ti bhagavā avoca, “‘katame saṅkhārā kassa ca panime saṅkhārā’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ‘aññe saṅkhārā aññassa ca panime saṅkhārā’ti iti vā, bhikkhu, yo vadeyya, ubhayametaṃ ekatthaṃ byañjanameva nānaṃ.

“That’s not a fitting question,” said the Buddha. “You might say, ‘What are choices, and who do they belong to?’ Or you might say, ‘Choices are one thing, who they belong to is another.’ But both of these mean the same thing, only the phrasing differs.

Taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti;

Mendicant, if you have the view that the soul and the body are the same thing, there is no living of the spiritual life.

aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, bhikkhu, diṭṭhiyā sati brahmacariyavāso na hoti.

If you have the view that the soul and the body are different things, there is no living of the spiritual life.

Ete te, bhikkhu, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā’”ti.

‘Ignorance is a condition for choices.’

“Avijjāya tveva, bhikkhu, asesavirāganirodhā yānissa tāni visūkāyikāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici.

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, then any tricks, dodges, and evasions are given up:

‘Katamaṃ jarāmaraṇaṃ, kassa ca panidaṃ jarāmaraṇaṃ’ iti vā, ‘aññaṃ jarāmaraṇaṃ, aññassa ca panidaṃ jarāmaraṇaṃ’ iti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ’ iti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ’ iti vā.

‘What are old age and death, and who do they belong to?’ or ‘old age and death are one thing, who they belong to is another’, or ‘the soul and the body are the same thing’, or ‘the soul and the body are different things.’

Sabbānissa tāni pahīnāni bhavanti ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṅkatāni āyatiṃ anuppādadhammāni.

These are all cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Avijjāya tveva, bhikkhu, asesavirāganirodhā yānissa tāni visūkāyikāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici.

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, then any tricks, dodges, and evasions are given up:

‘Katamā jāti, kassa ca panāyaṃ jāti’ iti vā, ‘aññā jāti, aññassa ca panāyaṃ jāti’ iti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ’ iti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ’ iti vā.

‘What is rebirth, and who does it belong to?’ or ‘rebirth is one thing, who it belongs to is another’, or ‘the soul and the body are the same thing’, or ‘the soul and the body are different things.’

Sabbānissa tāni pahīnāni bhavanti ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṅkatāni āyatiṃ anuppādadhammāni.

These are all cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Avijjāya tveva, bhikkhu, asesavirāganirodhā yānissa tāni visūkāyikāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici.

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, then any tricks, dodges, and evasions are given up:

Katamo bhavo … pe …

‘What is continued existence …’

katamaṃ upādānaṃ …

‘What is grasping …’

katamā taṇhā …

‘What is craving …’

katamā vedanā …

‘What is feeling …’

katamo phasso …

‘What is contact …’

katamaṃ saḷāyatanaṃ …

‘What are the six sense fields …’

katamaṃ nāmarūpaṃ …

‘What are name and form …’

katamaṃ viññāṇaṃ … pe ….

‘What is consciousness …’

Avijjāya tveva, bhikkhu, asesavirāganirodhā yānissa tāni visūkāyikāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici.

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, then any tricks, dodges, and evasions are given up:

‘Katame saṅkhārā, kassa ca panime saṅkhārā’ iti vā, ‘aññe saṅkhārā, aññassa ca panime saṅkhārā’ iti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ’ iti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ, aññaṃ sarīraṃ’ iti vā.

‘What are choices, and who do they belong to?’ or ‘choices are one thing, who they belong to is another’, or ‘the soul and the body are the same thing’, or ‘the soul and the body are different things.’

Sabbānissa tāni pahīnāni bhavanti ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṅkatāni āyatiṃ anuppādadhammānī”ti.

These are all cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.”

Pañcamaṃ.

12.37. 37. Natumhasutta - 37. Not Yours

4. Kaḷārakhattiyavagga - 4. Kaḷāra the Aristocrat

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Nāyaṃ, bhikkhave, kāyo tumhākaṃ napi aññesaṃ.

“Mendicants, this body doesn’t belong to you or to anyone else.

Purāṇamidaṃ, bhikkhave, kammaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ vedaniyaṃ daṭṭhabbaṃ.

It’s old deeds, and should be seen as produced by choices and intentions, as something to be felt.

Tatra kho, bhikkhave, sutavā ariyasāvako paṭiccasamuppādaññeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti:

A learned noble disciple carefully and properly attends to dependent origination itself:

‘iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati, yadidaṃ—

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

avijjāpaccayā saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Sattamaṃ.

12.41. 41. Pañcaverabhayasutta - 41. Dangers and Threats

5. Gahapativagga - 5. Householders

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. Seated to one side, the Buddha said to the householder Anāthapiṇḍika:

“Yato kho, gahapati, ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ariyo cassa ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Householder, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti?

What are the five dangers and threats they have quelled?

Yaṃ, gahapati, pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati, pāṇātipātā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

Anyone who kills living creatures creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. That danger and threat is quelled for anyone who refrains from killing living creatures.

Yaṃ, gahapati, adinnādāyī adinnādānapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati, adinnādānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti. (2)

Anyone who steals creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. That danger and threat is quelled for anyone who refrains from stealing.

Yaṃ, gahapati, kāmesumicchācārī kāmesumicchācārapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati, kāmesumicchācārā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti. (3)

Anyone who commits sexual misconduct creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. That danger and threat is quelled for anyone who refrains from committing sexual misconduct.

Yaṃ, gahapati, musāvādī musāvādapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati, musāvādā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti. (4)

Anyone who lies creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. That danger and threat is quelled for anyone who refrains from lying.

Yaṃ, gahapati, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

Anyone who uses alcoholic drinks that cause negligence creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. That danger and threat is quelled for anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence.

Imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti. (5)

These are the five dangers and threats they have quelled.

Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti?

What are the four factors of stream-entry that they have?

Idha, gahapati, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Dhamme aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti. (2)

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti. (3)

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññuppasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

And a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti. (4)

These are the four factors of stream-entry that they have.

Katamo cassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho?

And what is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom?

Idha, gahapati, ariyasāvako paṭiccasamuppādaññeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti:

A noble disciple carefully and properly attends to dependent origination itself:

‘iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imasmiṃ asati idaṃ na hoti;

‘When this exists, that is; when this doesn’t exist, that is not.

imassuppādā idaṃ uppajjati, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati.

Due to the arising of this, that arises; due to the cessation of this, that ceases.

Yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’

Ayamassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho.

This is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom.

Yato kho, gahapati, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ayañcassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

When a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Paṭhamaṃ.

12.46. 46. Aññatarabrāhmaṇasutta - 46. A Certain Brahmin

5. Gahapativagga - 5. Householders

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Kiṃ nu kho, bho gotama, so karoti so paṭisaṃvedayatī”ti?

“Master Gotama, does the person who does the deed experience the result?”

“‘So karoti so paṭisaṃvedayatī’ti kho, brāhmaṇa, ayameko anto”.

“‘The person who does the deed experiences the result’: this is one extreme, brahmin.”

“Kiṃ pana, bho gotama, añño karoti, añño paṭisaṃvedayatī”ti?

“Then does one person do the deed and another experience the result?”

“‘Añño karoti, añño paṭisaṃvedayatī’ti kho, brāhmaṇa, ayaṃ dutiyo anto.

“‘One person does the deed and another experiences the result’: this is the second extreme.

Ete te, brāhmaṇa, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā;

‘Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā … pe …

When choices cease …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Evaṃ vutte, so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Chaṭṭhaṃ.

12.52. 52. Upādānasutta - 52. Grasping

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Upādāniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

“There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo;

Grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, dasannaṃ vā kaṭṭhavāhānaṃ vīsāya vā kaṭṭhavāhānaṃ tiṃsāya vā kaṭṭhavāhānaṃ cattārīsāya vā kaṭṭhavāhānaṃ mahāaggikkhandho jaleyya.

Suppose a bonfire was burning with ten, twenty, thirty, or forty loads of wood.

Tatra puriso kālena kālaṃ sukkhāni ceva tiṇāni pakkhipeyya, sukkhāni ca gomayāni pakkhipeyya, sukkhāni ca kaṭṭhāni pakkhipeyya.

And from time to time someone would toss in dry grass, cow dung, or wood.

Evañhi so, bhikkhave, mahāaggikkhandho tadāhāro tadupādāno ciraṃ dīghamaddhānaṃ jaleyya.

Fueled and sustained by that, the bonfire would burn for a long time.

Evameva kho, bhikkhave, upādāniyesu dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ … pe …

Craving is a condition for grasping. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Upādāniyesu, bhikkhave, dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho;

When grasping ceases, continued existence ceases.

bhavanirodhā jātinirodho;

When continued existence ceases, rebirth ceases.

jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.

When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, bhikkhave, dasannaṃ vā kaṭṭhavāhānaṃ vīsāya vā tiṃsāya vā cattārīsāya vā kaṭṭhavāhānaṃ mahāaggikkhandho jaleyya;

Suppose a bonfire was burning with ten, twenty, thirty, or forty loads of wood.

tatra puriso na kālena kālaṃ sukkhāni ceva tiṇāni pakkhipeyya, na sukkhāni ca gomayāni pakkhipeyya, na sukkhāni ca kaṭṭhāni pakkhipeyya.

And no-one would toss in dry grass, cow dung, or wood from time to time.

Evañhi so, bhikkhave, mahāaggikkhandho purimassa ca upādānassa pariyādānā aññassa ca anupahārā anāhāro nibbāyeyya.

As the original fuel is used up and no more is added, the bonfire would be extinguished due to lack of fuel.

Evameva kho, bhikkhave, upādāniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati,

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

taṇhānirodhā upādānanirodho … pe …

When craving ceases, grasping ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Dutiyaṃ.

12.54. 54. Dutiyasaṃyojanasutta - 54. Fetters (2nd)

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, telañca paṭicca vaṭṭiñca paṭicca telappadīpo jhāyeyya.

“Mendicants, suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

Tatra puriso kālena kālaṃ telaṃ āsiñceyya vaṭṭiṃ upasaṃhareyya.

And from time to time someone would pour oil in and adjust the wick.

Evañhi so, bhikkhave, telappadīpo tadāhāro tadupādāno ciraṃ dīghamaddhānaṃ jaleyya.

Fueled and sustained by that, the oil lamp would burn for a long time.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ … pe …

Craving is a condition for grasping. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, telañca paṭicca vaṭṭiñca paṭicca telappadīpo jhāyeyya.

Suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

Tatra puriso na kālena kālaṃ telaṃ āsiñceyya na vaṭṭiṃ upasaṃhareyya.

And no-one would pour oil in and adjust the wick from time to time.

Evañhi so, bhikkhave, telappadīpo purimassa ca upādānassa pariyādānā aññassa ca anupahārā anāhāro nibbāyeyya.

As the original fuel is used up and no more is added, the oil lamp would be extinguished due to lack of fuel.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho … pe …

When craving ceases, grasping ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Catutthaṃ.

12.60. 60. Nidānasutta - 60. Sources

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṃ nāma kurūnaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kurus, near the Kuru town named Kammāsadamma.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir! It’s amazing,

Yāva gambhīro cāyaṃ, bhante, paṭiccasamuppādo gambhīrāvabhāso ca, atha ca pana me uttānakuttānako viya khāyatī”ti.

in that this dependent origination is deep and appears deep, yet to me it seems as plain as can be.”

“Mā hevaṃ, ānanda, mā hevaṃ, ānanda.

“Not so, Ānanda! Not so, Ānanda!

Gambhīro cāyaṃ, ānanda, paṭiccasamuppādo gambhīrāvabhāso ca.

This dependent origination is deep and appears deep.

Etassa, ānanda, dhammassa ananubodhā appaṭivedhā evamayaṃ pajā tantākulakajātā kulagaṇṭhikajātā muñjapabbajabhūtā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ saṃsāraṃ nātivattati.

It is because of not understanding and not penetrating this teaching that this population has become tangled like string, knotted like a ball of thread, and matted like rushes and reeds, and it doesn’t escape the places of loss, the bad places, the underworld, transmigration.

Upādāniyesu, ānanda, dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo;

Grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, ānanda, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Tassa yāni ceva mūlāni adhogamāni, yāni ca tiriyaṅgamāni, sabbāni tāni uddhaṃ ojaṃ abhiharanti.

And its roots going downwards and across all draw the sap upwards.

Evañhi so, ānanda, mahārukkho tadāhāro tadupādāno ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

Fueled and sustained by that, the great tree would stand for a long time.

Evameva kho, ānanda, upādāniyesu dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo … pe …

Grasping is a condition for continued existence. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Upādāniyesu, ānanda, dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

When grasping ceases, continued existence ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, ānanda, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Atha puriso āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya.

Then a person comes along with a spade and basket.

So taṃ rukkhaṃ mūle chindeyya, mūle chetvā palikhaṇeyya, palikhaṇitvā mūlāni uddhareyya antamaso usīranāḷimattānipi.

They’d cut the tree down at the roots, dig them up, and pull them out, down to the fibers and stems.

So taṃ rukkhaṃ khaṇḍākhaṇḍikaṃ chindeyya.

Then they’d split the tree apart, cut up the parts, and chop it into little bits. They’d dry the bits in the wind and sun, burn them with fire, and reduce them to ashes. Then they’d winnow the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

Khaṇḍākhaṇḍikaṃ chinditvā phāleyya;

phāletvā sakalikaṃ sakalikaṃ kareyya, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā vātātape visoseyya, vātātape visosetvā agginā ḍaheyya, agginā ḍahetvā masiṃ kareyya, masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya, nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

Evañhi so, ānanda, mahārukkho ucchinnamūlo assa tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

In this way the great tree is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evameva kho, ānanda, upādāniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho;

When grasping ceases, continued existence ceases.

bhavanirodhā jātinirodho;

When continued existence ceases, rebirth ceases.

jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.

When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Dasamaṃ.

Dukkhavaggo chaṭṭho.

Parivīmaṃsanupādānaṃ,

dve ca saṃyojanāni ca;

Mahārukkhena dve vuttā,

taruṇena ca sattamaṃ;

Nāmarūpañca viññāṇaṃ,

nidānena ca te dasāti.

12.63. 63. Puttamaṃsasutta - 63. A Child’s Flesh

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Sāvatthiyaṃ …

At Sāvatthī.

“cattārome, bhikkhave, āhārā bhūtānaṃ vā sattānaṃ ṭhitiyā sambhavesīnaṃ vā anuggahāya.

“Mendicants, there are these four fuels. They maintain sentient beings that have been born and help those that are about to be born.

Katame cattāro?

What four?

Kabaḷīkāro āhāro oḷāriko vā sukhumo vā, phasso dutiyo, manosañcetanā tatiyā, viññāṇaṃ catutthaṃ.

Solid food, whether coarse or fine; contact is the second, mental intention the third, and consciousness the fourth.

Ime kho, bhikkhave, cattāro āhārā bhūtānaṃ vā sattānaṃ ṭhitiyā sambhavesīnaṃ vā anuggahāya.

These are the four fuels that maintain sentient beings that have been born and help those that are about to be born.

Kathañca, bhikkhave, kabaḷīkāro āhāro daṭṭhabbo?

And how should you regard solid food?

Seyyathāpi, bhikkhave, dve jāyampatikā parittaṃ sambalaṃ ādāya kantāramaggaṃ paṭipajjeyyuṃ.

Suppose a couple who were husband and wife set out to cross a desert, taking limited supplies.

Tesamassa ekaputtako piyo manāpo.

They had an only child, dear and beloved.

Atha kho tesaṃ, bhikkhave, dvinnaṃ jāyampatikānaṃ kantāragatānaṃ yā parittā sambalamattā, sā parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya.

As the couple were crossing the desert their limited quantity of supplies would run out,

Siyā ca nesaṃ kantārāvaseso anatiṇṇo.

and they’d still have the rest of the desert to cross.

Atha kho tesaṃ, bhikkhave, dvinnaṃ jāyampatikānaṃ evamassa:

Then it would occur to that couple:

‘amhākaṃ kho yā parittā sambalamattā sā parikkhīṇā pariyādiṇṇā.

‘Our limited quantity of supplies has run out,

Atthi cāyaṃ kantārāvaseso anittiṇṇo.

and we still have the rest of the desert to cross.

Yannūna mayaṃ imaṃ ekaputtakaṃ piyaṃ manāpaṃ vadhitvā vallūrañca soṇḍikañca karitvā puttamaṃsāni khādantā evaṃ taṃ kantārāvasesaṃ nitthareyyāma, mā sabbeva tayo vinassimhā’ti.

Why don’t we kill our only child, so dear and beloved, and prepare dried and spiced meat? Then we can make it across the desert by eating our child’s flesh. Let not all three perish.’

Atha kho te, bhikkhave, dve jāyampatikā taṃ ekaputtakaṃ piyaṃ manāpaṃ vadhitvā vallūrañca soṇḍikañca karitvā puttamaṃsāni khādantā evaṃ taṃ kantārāvasesaṃ nitthareyyuṃ.

Then that couple would kill their only child, so dear and beloved, and prepare dried and spiced meat. They’d make it across the desert by eating their child’s flesh.

Te puttamaṃsāni ceva khādeyyuṃ, ure ca paṭipiseyyuṃ:

And as they’d eat their child’s flesh, they’d beat their breasts and cry:

‘kahaṃ, ekaputtaka, kahaṃ, ekaputtakā’ti.

‘Where are you, our only child? Where are you, our only child?’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu te davāya vā āhāraṃ āhāreyyuṃ, madāya vā āhāraṃ āhāreyyuṃ, maṇḍanāya vā āhāraṃ āhāreyyuṃ, vibhūsanāya vā āhāraṃ āhāreyyun”ti?

Would they eat that food for fun, indulgence, adornment, or decoration?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Nanu te, bhikkhave, yāvadeva kantārassa nittharaṇatthāya āhāraṃ āhāreyyun”ti?

“Wouldn’t they eat that food just so they could make it across the desert?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Evameva khvāhaṃ, bhikkhave, kabaḷīkāro āhāro daṭṭhabbo’ti vadāmi.

“I say that this is how you should regard solid food.

Kabaḷīkāre, bhikkhave, āhāre pariññāte pañca kāmaguṇiko rāgo pariññāto hoti.

When solid food is completely understood, desire for the five kinds of sensual stimulation is completely understood.

Pañca kāmaguṇike rāge pariññāte natthi taṃ saṃyojanaṃ yena saṃyojanena saṃyutto ariyasāvako puna imaṃ lokaṃ āgaccheyya.

When desire for the five kinds of sensual stimulation is completely understood, a noble disciple is bound by no fetter that might return them again to this world.

Kathañca, bhikkhave, phassāhāro daṭṭhabbo?

And how should you regard contact as fuel?

Seyyathāpi, bhikkhave, gāvī niccammā kuṭṭañce nissāya tiṭṭheyya. Ye kuṭṭanissitā pāṇā te naṃ khādeyyuṃ.

Suppose there was a flayed cow. If she stands by a wall, the creatures on the wall bite her.

Rukkhañce nissāya tiṭṭheyya, ye rukkhanissitā pāṇā te naṃ khādeyyuṃ.

If she stands under a tree, the creatures in the tree bite her.

Udakañce nissāya tiṭṭheyya, ye udakanissitā pāṇā te naṃ khādeyyuṃ.

If she stands in some water, the creatures in the water bite her.

Ākāsañce nissāya tiṭṭheyya, ye ākāsanissitā pāṇā te naṃ khādeyyuṃ.

If she stands in the open, the creatures in the open bite her.

Yaṃ yadeva hi sā, bhikkhave, gāvī niccammā nissāya tiṭṭheyya, ye tannissitā pāṇā te naṃ khādeyyuṃ.

Wherever that flayed cow stands, the creatures there would bite her.

Evameva khvāhaṃ, bhikkhave, ‘phassāhāro daṭṭhabbo’ti vadāmi.

I say that this is how you should regard contact as fuel.

Phasse, bhikkhave, āhāre pariññāte tisso vedanā pariññātā honti.

When contact as fuel is completely understood, the three feelings are completely understood.

Tīsu vedanāsu pariññātāsu ariyasāvakassa natthi kiñci uttarikaraṇīyanti vadāmi.

When the three feelings are completely understood, a noble disciple has nothing further to do, I say.

Kathañca, bhikkhave, manosañcetanāhāro daṭṭhabbo?

And how should you regard mental intention as fuel?

Seyyathāpi, bhikkhave, aṅgārakāsu sādhikaporisā puṇṇā aṅgārānaṃ vītaccikānaṃ vītadhūmānaṃ.

Suppose there was a pit of glowing coals deeper than a man’s height, filled with glowing coals that neither flamed nor smoked.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhappaṭikūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Tamenaṃ dve balavanto purisā nānābāhāsu gahetvā taṃ aṅgārakāsuṃ upakaḍḍheyyuṃ.

Then two strong men would grab them by the arms and drag them towards the pit of glowing coals.

Atha kho, bhikkhave, tassa purisassa ārakāvassa cetanā ārakā patthanā ārakā paṇidhi.

Then that person’s intention, aim, and wish would be to get far away.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi, bhikkhave, tassa purisassa hoti:

Because that person would think:

‘imañcāhaṃ aṅgārakāsuṃ papatissāmi, tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchāmi maraṇamattaṃ vā dukkhan’ti.

‘If I fall in that pit of glowing coals, that will result in my death or deadly pain.’

Evameva khvāhaṃ, bhikkhave, ‘manosañcetanāhāro daṭṭhabbo’ti vadāmi.

I say that this is how you should regard mental intention as fuel.

Manosañcetanāya, bhikkhave, āhāre pariññāte tisso taṇhā pariññātā honti.

When mental intention as fuel is completely understood, the three cravings are completely understood.

Tīsu taṇhāsu pariññātāsu ariyasāvakassa natthi kiñci uttarikaraṇīyanti vadāmi.

When the three cravings are completely understood, a noble disciple has nothing further to do, I say.

Kathañca, bhikkhave, viññāṇāhāro daṭṭhabbo?

And how should you regard consciousness as fuel?

Seyyathāpi, bhikkhave, coraṃ āgucāriṃ gahetvā rañño dasseyyuṃ:

Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to the king, saying:

‘ayaṃ te, deva, coro āgucārī, imassa yaṃ icchasi taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

‘Your Majesty, this is a bandit, a criminal. Punish him as you will.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say:

‘gacchatha, bho, imaṃ purisaṃ pubbaṇhasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the morning with a hundred spears!’

Tamenaṃ pubbaṇhasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Atha rājā majjhanhikasamayaṃ evaṃ vadeyya:

Then at midday the king would say:

‘ambho, kathaṃ so puriso’ti?

‘My men, how is that man?’

‘Tatheva, deva, jīvatī’ti.

‘He’s still alive, Your Majesty.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say:

‘gacchatha, bho, taṃ purisaṃ majjhanhikasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the middle of the day with a hundred spears!’

Tamenaṃ majjhanhikasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Atha rājā sāyanhasamayaṃ evaṃ vadeyya:

Then late in the afternoon the king would say:

‘ambho, kathaṃ so puriso’ti?

‘My men, how is that man?’

‘Tatheva, deva, jīvatī’ti.

‘He’s still alive, Your Majesty.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say:

‘gacchatha, bho, taṃ purisaṃ sāyanhasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the late afternoon with a hundred spears!’

Tamenaṃ sāyanhasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu so puriso divasaṃ tīhi sattisatehi haññamāno tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyethā”ti?

Would that man experience pain and distress from being struck with three hundred spears a day?”

“Ekissāpi, bhante, sattiyā haññamāno tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyetha;

“Sir, that man would experience pain and distress from being struck with one spear,

ko pana vādo tīhi sattisatehi haññamāno”ti.

let alone three hundred spears!”

“Evameva khvāhaṃ, bhikkhave, viññāṇāhāro daṭṭhabboti vadāmi.

“I say that this is how you should regard consciousness as fuel.

Viññāṇe, bhikkhave, āhāre pariññāte nāmarūpaṃ pariññātaṃ hoti, nāmarūpe pariññāte ariyasāvakassa natthi kiñci uttarikaraṇīyanti vadāmī”ti.

When consciousness as fuel is completely understood, name and form is completely understood. When name and form are completely understood, a noble disciple has nothing further to do, I say.”

Tatiyaṃ.

12.65. 65. Nagarasutta - 65. The City

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Pubbe me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘kicchā vatāyaṃ loko āpanno jāyati ca jīyati ca mīyati ca cavati ca upapajjati ca.

‘Alas, this world has fallen into trouble. It’s born, grows old, dies, passes away, and is reborn,

Atha ca panimassa dukkhassa nissaraṇaṃ nappajānāti jarāmaraṇassa.

yet it doesn’t understand how to escape from this suffering, from old age and death.

Kudāssu nāma imassa dukkhassa nissaraṇaṃ paññāyissati jarāmaraṇassā’ti?

Oh, when will an escape be found from this suffering, from old age and death?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho sati jarāmaraṇaṃ hoti, kiṃpaccayā jarāmaraṇan’ti?

‘When what exists is there old age and death? What is a condition for old age and death?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘jātiyā kho sati jarāmaraṇaṃ hoti, jātipaccayā jarāmaraṇan’ti.

‘When rebirth exists there’s old age and death. Rebirth is a condition for old age and death.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho sati jāti hoti … pe …

‘When what exists is there rebirth? …

bhavo hoti …

continued existence …

upādānaṃ hoti …

grasping …

taṇhā hoti …

craving …

vedanā hoti …

feeling …

phasso hoti …

contact …

saḷāyatanaṃ hoti …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ hoti …

name and form …

kiṃpaccayā nāmarūpan’ti?

What is a condition for name and form?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘viññāṇe kho sati nāmarūpaṃ hoti, viññāṇapaccayā nāmarūpan’ti.

‘When consciousness exists there are name and form. Consciousness is a condition for name and form.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho sati viññāṇaṃ hoti, kiṃpaccayā viññāṇan’ti?

‘When what exists is there consciousness? What is a condition for consciousness?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘nāmarūpe kho sati viññāṇaṃ hoti, nāmarūpapaccayā viññāṇan’ti.

‘When name and form exist there’s consciousness. Name and form are a condition for consciousness.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi—

Then it occurred to me:

paccudāvattati kho idaṃ viññāṇaṃ nāmarūpamhā na paraṃ gacchati.

This consciousness turns back from name and form, and doesn’t go beyond that.

Ettāvatā jāyetha vā jīyetha vā mīyetha vā cavetha vā upapajjetha vā, yadidaṃ nāmarūpapaccayā viññāṇaṃ;

This is the extent to which one may be reborn, grow old, die, pass away, or reappear. That is: name and form are conditions for consciousness.

viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ;

Consciousness is a condition for name and form.

nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ;

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso … pe …

The six sense fields are conditions for contact. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

‘Samudayo, samudayo’ti kho me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi ñāṇaṃ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

‘Origination, origination.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho asati, jarāmaraṇaṃ na hoti;

‘When what doesn’t exist is there no old age and death?

kissa nirodhā jarāmaraṇanirodho’ti?

When what ceases do old age and death cease?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘jātiyā kho asati, jarāmaraṇaṃ na hoti;

‘When rebirth doesn’t exist there is no old age and death.

jātinirodhā jarāmaraṇanirodho’ti.

When rebirth ceases old age and death cease.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho asati jāti na hoti … pe …

‘When what doesn’t exist is there no rebirth …

bhavo na hoti …

continued existence …

upādānaṃ na hoti …

grasping …

taṇhā na hoti …

craving …

vedanā na hoti …

feeling …

phasso na hoti …

contact …

saḷāyatanaṃ na hoti …

six sense fields …

nāmarūpaṃ na hoti.

name and form?

Kissa nirodhā nāmarūpanirodho’ti?

When what ceases do name and form cease?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘viññāṇe kho asati, nāmarūpaṃ na hoti;

‘When consciousness doesn’t exist name and form don’t come to be.

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho’ti.

When consciousness ceases name and form cease.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘kimhi nu kho asati viññāṇaṃ na hoti;

‘When what doesn’t exist is there no consciousness?

kissa nirodhā viññāṇanirodho’ti?

When what ceases does consciousness cease?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, I comprehended with wisdom:

‘nāmarūpe kho asati, viññāṇaṃ na hoti;

‘When name and form don’t exist, there is no consciousness.

nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho’ti.

When name and form cease, consciousness ceases.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi—

Then it occurred to me:

adhigato kho myāyaṃ maggo bodhāya yadidaṃ—

I have discovered the path to awakening. That is:

nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho;

When name and form cease, consciousness ceases.

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho;

When consciousness ceases, name and form cease.

nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho;

When name and form cease, the six sense fields cease.

saḷāyatananirodhā phassanirodho … pe …

When the six sense fields cease, contact ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

‘Nirodho, nirodho’ti kho me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi ñāṇaṃ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

‘Cessation, cessation.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso araññe pavane caramāno passeyya purāṇaṃ maggaṃ purāṇañjasaṃ pubbakehi manussehi anuyātaṃ.

Suppose a person was walking through a forest. They’d see an ancient path, an ancient route traveled by humans in the past.

So tamanugaccheyya.

Following it along,

Tamanugacchanto passeyya purāṇaṃ nagaraṃ purāṇaṃ rājadhāniṃ pubbakehi manussehi ajjhāvuṭṭhaṃ ārāmasampannaṃ vanasampannaṃ pokkharaṇīsampannaṃ uddhāpavantaṃ ramaṇīyaṃ.

they’d see an ancient city, an ancient capital, inhabited by humans in the past. It was lovely, complete with parks, groves, lotus ponds, and embankments.

Atha kho so, bhikkhave, puriso rañño vā rājamahāmattassa vā āroceyya:

Then that person would inform a king or their minister:

‘yagghe, bhante, jāneyyāsi—ahaṃ addasaṃ araññe pavane caramāno purāṇaṃ maggaṃ purāṇañjasaṃ pubbakehi manussehi anuyātaṃ tamanugacchiṃ.

‘Please sir, you should know this. While walking through a forest I saw an ancient path, an ancient route traveled by humans in the past.

Tamanugacchanto addasaṃ purāṇaṃ nagaraṃ purāṇaṃ rājadhāniṃ pubbakehi manussehi ajjhāvuṭṭhaṃ ārāmasampannaṃ vanasampannaṃ pokkharaṇīsampannaṃ uddhāpavantaṃ ramaṇīyaṃ.

Following it along I saw an ancient city, an ancient capital, inhabited by humans in the past. It was lovely, complete with parks, groves, lotus ponds, and embankments.

Taṃ, bhante, nagaraṃ māpehī’ti.

Sir, you should rebuild that city!’

Atha kho so, bhikkhave, rājā vā rājamahāmatto vā taṃ nagaraṃ māpeyya.

Then that king or their minister would have that city rebuilt.

Tadassa nagaraṃ aparena samayena iddhañceva phītañca bāhujaññaṃ ākiṇṇamanussaṃ vuddhivepullappattaṃ.

And after some time that city was successful and prosperous and full of people, attained to growth and expansion.

Evameva khvāhaṃ, bhikkhave, addasaṃ purāṇaṃ maggaṃ purāṇañjasaṃ pubbakehi sammāsambuddhehi anuyātaṃ.

In the same way, I saw an ancient path, an ancient route traveled by fully awakened Buddhas in the past.

Katamo ca so, bhikkhave, purāṇamaggo purāṇañjaso pubbakehi sammāsambuddhehi anuyāto?

And what is that ancient path, the ancient road traveled by fully awakened Buddhas in the past?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho so, bhikkhave, purāṇamaggo purāṇañjaso pubbakehi sammāsambuddhehi anuyāto, tamanugacchiṃ;

This is that ancient path, the ancient road traveled by fully awakened Buddhas in the past.

tamanugacchanto jarāmaraṇaṃ abbhaññāsiṃ;

Following it along, I directly knew old age and death,

jarāmaraṇasamudayaṃ abbhaññāsiṃ;

their origin,

jarāmaraṇanirodhaṃ abbhaññāsiṃ;

their cessation,

jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññāsiṃ.

and the practice that leads to their cessation.

Tamanugacchiṃ;

tamanugacchanto jātiṃ abbhaññāsiṃ … pe …

Following it along, I directly knew rebirth …

bhavaṃ abbhaññāsiṃ …

continued existence …

upādānaṃ abbhaññāsiṃ …

grasping …

taṇhaṃ abbhaññāsiṃ …

craving …

vedanaṃ abbhaññāsiṃ …

feeling …

phassaṃ abbhaññāsiṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ abbhaññāsiṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ abbhaññāsiṃ …

name and form …

viññāṇaṃ abbhaññāsiṃ.

consciousness …

Tamanugacchiṃ;

tamanugacchanto saṅkhāre abbhaññāsiṃ;

Following it along, I directly knew choices,

saṅkhārasamudayaṃ abbhaññāsiṃ;

their origin,

saṅkhāranirodhaṃ abbhaññāsiṃ;

their cessation,

saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññāsiṃ.

and the practice that leads to their cessation.

Tadabhiññāya ācikkhiṃ bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

Having directly known this, I told the monks, nuns, laymen, and laywomen.

Tayidaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitan”ti.

And that’s how this spiritual life has become successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.”

Pañcamaṃ.

12.66. 66. Sammasasutta - 66. Self-examination

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṃ nāma kurūnaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kurus, near the Kuru town named Kammāsadamma.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“sammasatha no tumhe, bhikkhave, antaraṃ sammasan”ti.

“Mendicants, do you perform inner self-examination?”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha,

“ahaṃ kho, bhante, sammasāmi antaraṃ sammasan”ti.

“Sir, I perform inner self-examination.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, sammasasi antaraṃ sammasan”ti?

“But mendicant, how do you perform inner self-examination?”

Atha kho so bhikkhu byākāsi.

Then that mendicant answered,

Yathā so bhikkhu byākāsi na so bhikkhu bhagavato cittaṃ ārādhesi.

but the Buddha was not happy with the answer.

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo;

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā antaraṃ sammasaṃ bhāseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha speak of the inner self-examination. The mendicants will listen and remember it.”

“Tenahānanda, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu sammasamāno sammasati antaraṃ sammasaṃ:

“Take a mendicant who performs inner self-examination:

‘yaṃ kho idaṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ dukkhaṃ loke uppajjati jarāmaraṇaṃ.

‘The suffering that arises in the world starting with old age and death takes many and diverse forms.

Idaṃ kho dukkhaṃ kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ, kismiṃ sati jarāmaraṇaṃ hoti, kismiṃ asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti?

But what is the source of this suffering? When what exists do old age and death come to be? And when what does not exist do old age and death not come to be?’

So sammasamāno evaṃ jānāti:

While examining they know:

‘yaṃ kho idaṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ dukkhaṃ loke uppajjati jarāmaraṇaṃ.

‘The suffering that arises in the world starting with old age and death takes many and diverse forms.

Idaṃ kho dukkhaṃ upadhinidānaṃ upadhisamudayaṃ upadhijātikaṃ upadhipabhavaṃ, upadhismiṃ sati jarāmaraṇaṃ hoti, upadhismiṃ asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti.

The source of this suffering is attachment. When attachments exist old age and death come to be. And when attachments do not exist old age and death don’t come to be.’

So jarāmaraṇañca pajānāti jarāmaraṇasamudayañca pajānāti jarāmaraṇanirodhañca pajānāti yā ca jarāmaraṇanirodhasāruppagāminī paṭipadā tañca pajānāti.

They understand old age and death, their origin, their cessation, and the fitting practice for their cessation.

Tathāpaṭipanno ca hoti anudhammacārī.

And they practice in line with that path.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu sabbaso sammā dukkhakkhayāya paṭipanno jarāmaraṇanirodhāya.

This is called a mendicant who is practicing for the complete ending of suffering, for the cessation of old age and death.

Athāparaṃ sammasamāno sammasati antaraṃ sammasaṃ:

They perform further inner self-examination:

‘upadhi panāyaṃ kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo, kismiṃ sati upadhi hoti, kismiṃ asati upadhi na hotī’ti?

‘But what is the source of this attachment? When what exists does attachment come to be? And when what does not exist does attachment not come to be?’

So sammasamāno evaṃ jānāti:

While examining they know:

‘upadhi taṇhānidāno taṇhāsamudayo taṇhājātiko taṇhāpabhavo, taṇhāya sati upadhi hoti, taṇhāya asati upadhi na hotī’ti.

‘The source of this attachment is craving. When craving exists attachments come to be. And when craving doesn’t exist attachments don’t come to be.’

So upadhiñca pajānāti upadhisamudayañca pajānāti upadhinirodhañca pajānāti yā ca upadhinirodhasāruppagāminī paṭipadā tañca pajānāti.

They understand attachments, their origin, their cessation, and the fitting practice for their cessation.

Tathāpaṭipanno ca hoti anudhammacārī.

And they practice in line with that path.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu sabbaso sammā dukkhakkhayāya paṭipanno upadhinirodhāya.

This is called a mendicant who is practicing for the complete ending of suffering, for the cessation of attachments.

Athāparaṃ sammasamāno sammasati antaraṃ sammasaṃ:

They perform further inner self-examination:

‘taṇhā panāyaṃ kattha uppajjamānā uppajjati, kattha nivisamānā nivisatī’ti?

‘But where does that craving arise and where does it settle?’

So sammasamāno evaṃ jānāti—

While examining they know:

yaṃ kho loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

‘That craving arises and settles on whatever in the world seems nice and pleasant.

Kiñca loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ?

And what in the world seems nice and pleasant?

Cakkhuṃ loke piyarūpaṃ, sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

The eye in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Sotaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ … pe …

The ear …

ghānaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ …

nose …

jivhā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ …

tongue …

kāyo loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ …

body …

mano loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati ettha nivisamānā nivisati.

mind in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.’

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ niccato addakkhuṃ sukhato addakkhuṃ attato addakkhuṃ ārogyato addakkhuṃ khemato addakkhuṃ.

There were ascetics and brahmins of the past who saw the things that seem nice and pleasant in the world as permanent, as pleasurable, as self, as healthy, and as safe.

Te taṇhaṃ vaḍḍhesuṃ.

Their craving grew.

Ye taṇhaṃ vaḍḍhesuṃ te upadhiṃ vaḍḍhesuṃ.

As their craving grew, their attachments grew.

Ye upadhiṃ vaḍḍhesuṃ te dukkhaṃ vaḍḍhesuṃ.

As their attachments grew, their suffering grew.

Ye dukkhaṃ vaḍḍhesuṃ te na parimucciṃsu jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimucciṃsu dukkhasmāti vadāmi.

And as their suffering grew, they were not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They were not freed from suffering, I say.

Yepi hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ niccato dakkhissanti sukhato dakkhissanti attato dakkhissanti ārogyato dakkhissanti khemato dakkhissanti.

There will be ascetics and brahmins in the future who will see the things that seem nice and pleasant in the world as permanent, as pleasurable, as self, as healthy, and as safe.

Te taṇhaṃ vaḍḍhissanti.

Their craving will grow.

Ye taṇhaṃ vaḍḍhissanti te upadhiṃ vaḍḍhissanti.

As their craving grows, their attachments will grow.

Ye upadhiṃ vaḍḍhissanti te dukkhaṃ vaḍḍhissanti.

As their attachments grow, their suffering will grow.

Ye dukkhaṃ vaḍḍhissanti te na parimuccissanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccissanti dukkhasmāti vadāmi.

And as their suffering grows, they will not be freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They will not be freed from suffering, I say.

Yepi hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ niccato passanti sukhato passanti attato passanti ārogyato passanti khemato passanti.

There are ascetics and brahmins in the present who see the things that seem nice and pleasant in the world as permanent, as pleasurable, as self, as healthy, and as safe.

Te taṇhaṃ vaḍḍhenti.

Their craving grows.

Ye taṇhaṃ vaḍḍhenti te upadhiṃ vaḍḍhenti.

As their craving grows, their attachments grow.

Ye upadhiṃ vaḍḍhenti te dukkhaṃ vaḍḍhenti.

As their attachments grow, their suffering grows.

Ye dukkhaṃ vaḍḍhenti te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccanti dukkhasmāti vadāmi.

And as their suffering grows, they are not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They are not freed from suffering, I say.

Seyyathāpi, bhikkhave, āpānīyakaṃso vaṇṇasampanno gandhasampanno rasasampanno.

Suppose there was a bronze cup of beverage that had a nice color, aroma, and flavor.

So ca kho visena saṃsaṭṭho.

But it was mixed with poison.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a man struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him:

‘ayaṃ te, ambho purisa, āpānīyakaṃso vaṇṇasampanno gandhasampanno rasasampanno;

‘Here, mister, this bronze cup of beverage has a nice color, aroma, and flavor.

so ca kho visena saṃsaṭṭho.

But it’s mixed with poison.

Sace ākaṅkhasi piva.

Drink it if you like.

Pivato hi kho taṃ chādessati vaṇṇenapi gandhenapi rasenapi, pivitvā ca pana tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchasi maraṇamattaṃ vā dukkhan’ti.

If you drink it, the color, aroma, and flavor will be appetizing, but it will result in death or deadly pain.’

So taṃ āpānīyakaṃsaṃ sahasā appaṭisaṅkhā piveyya, nappaṭinissajjeyya.

He wouldn’t reject that beverage. Hastily, without reflection, he’d drink it,

So tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

resulting in death or deadly pain.

Evameva kho, bhikkhave, ye hi keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ … pe …

In the same way, there are ascetics and brahmins of the past …

anāgatamaddhānaṃ … pe …

future …

etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ niccato passanti sukhato passanti attato passanti ārogyato passanti khemato passanti, te taṇhaṃ vaḍḍhenti.

There are ascetics and brahmins in the present who see the things that seem nice and pleasant in the world as permanent, as pleasurable, as self, as healthy, and as safe.

Ye taṇhaṃ vaḍḍhenti te upadhiṃ vaḍḍhenti.

As their craving grows, their attachments grow.

Ye upadhiṃ vaḍḍhenti te dukkhaṃ vaḍḍhenti.

As their attachments grow, their suffering grows.

Ye dukkhaṃ vaḍḍhenti te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccanti dukkhasmāti vadāmi.

And as their suffering grows, they are not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They are not freed from suffering, I say.

Ye ca kho keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ aniccato addakkhuṃ dukkhato addakkhuṃ anattato addakkhuṃ rogato addakkhuṃ bhayato addakkhuṃ,

There were ascetics and brahmins of the past who saw the things that seem nice and pleasant in the world as impermanent, as suffering, as not-self, as diseased, and as dangerous.

te taṇhaṃ pajahiṃsu.

They gave up craving.

Ye taṇhaṃ pajahiṃsu te upadhiṃ pajahiṃsu.

Giving up craving, they gave up attachments.

Ye upadhiṃ pajahiṃsu te dukkhaṃ pajahiṃsu.

Giving up attachments, they gave up suffering.

Ye dukkhaṃ pajahiṃsu te parimucciṃsu jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimucciṃsu dukkhasmāti vadāmi.

Giving up suffering, they were freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They were freed from suffering, I say.

Yepi hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ aniccato dakkhissanti dukkhato dakkhissanti anattato dakkhissanti rogato dakkhissanti bhayato dakkhissanti,

There will be ascetics and brahmins in the future who will see the things that seem nice and pleasant in the world as impermanent, as suffering, as not-self, as diseased, and as dangerous.

te taṇhaṃ pajahissanti.

They will give up craving.

Ye taṇhaṃ pajahissanti … pe …

Giving up craving …

parimuccissanti dukkhasmāti vadāmi.

they will be freed from suffering, I say.

Yepi hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ aniccato passanti dukkhato passanti anattato passanti rogato passanti bhayato passanti,

There are ascetics and brahmins in the present who see the things that seem nice and pleasant in the world as impermanent, as suffering, as not-self, as diseased, and as dangerous.

te taṇhaṃ pajahanti.

They give up craving.

Ye taṇhaṃ pajahanti te upadhiṃ pajahanti.

Giving up craving, they give up attachments.

Ye upadhiṃ pajahanti te dukkhaṃ pajahanti.

Giving up attachments, they give up suffering.

Ye dukkhaṃ pajahanti te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimuccanti dukkhasmāti vadāmi.

Giving up suffering, they are freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They are freed from suffering, I say.

Seyyathāpi, bhikkhave, āpānīyakaṃso vaṇṇasampanno gandhasampanno rasasampanno.

Suppose there was a bronze cup of beverage that had a nice color, aroma, and flavor.

So ca kho visena saṃsaṭṭho.

But it was mixed with poison.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a man struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him:

‘ayaṃ te, ambho purisa, āpānīyakaṃso vaṇṇasampanno gandhasampanno rasasampanno so ca kho visena saṃsaṭṭho.

‘Here, mister, this bronze cup of beverage has a nice color, aroma, and flavor.

Sace ākaṅkhasi piva.

Drink it if you like.

Pivato hi kho taṃ chādessati vaṇṇenapi gandhenapi rasenapi; pivitvā ca pana tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchasi maraṇamattaṃ vā dukkhan’ti.

If you drink it, its nice color, aroma, and flavor will refresh you. But drinking it will result in death or deadly pain.’

Atha kho, bhikkhave, tassa purisassa evamassa:

Then that man might think:

‘sakkā kho me ayaṃ surāpipāsitā pānīyena vā vinetuṃ dadhimaṇḍakena vā vinetuṃ bhaṭṭhaloṇikāya vā vinetuṃ loṇasovīrakena vā vinetuṃ, na tvevāhaṃ taṃ piveyyaṃ, yaṃ mama assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’ti.

‘I could quench my thirst with water, whey, or broth. But I shouldn’t drink that beverage, for it would be for my lasting harm and suffering.’

So taṃ āpānīyakaṃsaṃ paṭisaṅkhā na piveyya, paṭinissajjeyya.

He’d reject that beverage. After reflection, he wouldn’t drink it,

So tatonidānaṃ na maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

and it wouldn’t result in death or deadly pain.

Evameva kho, bhikkhave, ye hi keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ aniccato addakkhuṃ dukkhato addakkhuṃ anattato addakkhuṃ rogato addakkhuṃ bhayato addakkhuṃ,

In the same way, there were ascetics and brahmins of the past who saw the things that seem nice and pleasant in the world as impermanent, as suffering, as not-self, as diseased, and as dangerous.

te taṇhaṃ pajahiṃsu.

They gave up craving.

Ye taṇhaṃ pajahiṃsu te upadhiṃ pajahiṃsu.

Giving up craving, they gave up attachments.

Ye upadhiṃ pajahiṃsu te dukkhaṃ pajahiṃsu.

Giving up attachments, they gave up suffering.

Ye dukkhaṃ pajahiṃsu te parimucciṃsu jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimucciṃsu dukkhasmāti vadāmi.

Giving up suffering, they were freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They were freed from suffering, I say.

Yepi hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ … pe …

There will be ascetics and brahmins in the future …

etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ taṃ aniccato passanti dukkhato passanti anattato passanti rogato passanti bhayato passanti,

There are ascetics and brahmins in the present who see the things that seem nice and pleasant in the world as impermanent, as suffering, as not-self, as diseased, and as dangerous.

te taṇhaṃ pajahanti.

They give up craving.

Ye taṇhaṃ pajahanti te upadhiṃ pajahanti.

Giving up craving, they give up attachments.

Ye upadhiṃ pajahanti te dukkhaṃ pajahanti.

Giving up attachments, they give up suffering.

Ye dukkhaṃ pajahanti te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimuccanti dukkhasmāti vadāmī”ti.

Giving up suffering, they are freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They are freed from suffering, I say.”

Chaṭṭhaṃ.

12.71. 71. Jarāmaraṇasutta - 71. Old Age and Death

8. Samaṇabrāhmaṇavagga - 8. Ascetics and Brahmins

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā … pe …

“ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ nappajānanti, jarāmaraṇasamudayaṃ nappajānanti, jarāmaraṇanirodhaṃ nappajānanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti,

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ pajānanti … pe … paṭipadaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

(Suttanto eko.)

Paṭhamaṃ.

12.82. 82. Satthusutta - 82. The Teacher

9. Antarapeyyāla - 9. Incorporated Abbreviation Series

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Jarāmaraṇaṃ, bhikkhave, ajānatā apassatā yathābhūtaṃ jarāmaraṇe yathābhūtaṃ ñāṇāya satthā pariyesitabbo;

“Mendicants, one who does not truly know or see old age and death should seek the Teacher so as to truly know old age and death.

jarāmaraṇasamudayaṃ ajānatā apassatā yathābhūtaṃ jarāmaraṇasamudaye yathābhūtaṃ ñāṇāya satthā pariyesitabbo;

One who does not truly know or see the origin of old age and death should seek the Teacher so as to truly know the origin of old age and death.

jarāmaraṇanirodhaṃ ajānatā apassatā yathābhūtaṃ jarāmaraṇanirodhe yathābhūtaṃ ñāṇāya satthā pariyesitabbo;

One who does not truly know or see the cessation of old age and death should seek the Teacher so as to truly know the cessation of old age and death.

jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ajānatā apassatā yathābhūtaṃ jarāmaraṇanirodhagāminiyā paṭipadāya yathābhūtaṃ ñāṇāya satthā pariyesitabbo”ti.

One who does not truly know or see the practice that leads to the cessation of old age and death should seek the Teacher so as to truly know the practice that leads to the cessation of old age and death.”

(Suttanto eko.) (82:353)

Paṭhamaṃ.

(Sabbesaṃ peyyālo evaṃ vitthāretabbo.)

(All the abbreviated texts should be expanded in full.)

13.02. 2. Pokkharaṇīsutta - 2. A Lotus Pond

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, pokkharaṇī paññāsayojanāni āyāmena paññāsayojanāni vitthārena paññāsayojanāni ubbedhena, puṇṇā udakassa samatittikā kākapeyyā.

“Mendicants, suppose there was a lotus pond that was fifty leagues long, fifty leagues wide, and fifty leagues deep, full to the brim so a crow could drink from it.

Tato puriso kusaggena udakaṃ uddhareyya.

Then a person would pick up some water on the tip of a blade of grass.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā kusaggena udakaṃ ubbhataṃ yaṃ vā pokkharaṇiyā udakan”ti?

Which is more: the water on the tip of the blade of grass, or the water in the lotus pond?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ pokkharaṇiyā udakaṃ.

“Sir, the water in the lotus pond is certainly more.

Appamattakaṃ kusaggena udakaṃ ubbhataṃ.

The water on the tip of a blade of grass is tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti pokkharaṇiyā udakaṃ upanidhāya kusaggena udakaṃ ubbhatan”ti.

Compared to the water in the lotus pond, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

“In the same way, for a person with comprehension, a noble disciple accomplished in view, the suffering that’s over and done with is more, what’s left is tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ upanidhāya, yadidaṃ sattakkhattuṃparamatā.

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part, since there are at most seven more lives.

Evaṃ mahatthiyo kho, bhikkhave, dhammābhisamayo; evaṃ mahatthiyo dhammacakkhupaṭilābho”ti.

That’s how very beneficial it is to comprehend the teaching and gain the vision of the teaching.”

Dutiyaṃ.

13.09. 9. Pabbatasutta - 9. A Mountain

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso himavato pabbatarājassa satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhipeyya.

“Mendicants, suppose a person was to place seven pebbles the size of mustard seeds on the Himalayas, the king of mountains.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yā vā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā yo vā himavā pabbatarājā”ti?

Which is more: the seven pebbles the size of mustard seeds, or the Himalayas, the king of mountains?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ himavā pabbatarājā;

“Sir, the Himalayas, the king of mountains, is certainly more.

appamattikā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā.

The seven pebbles the size of mustard seeds are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti himavantaṃ pabbatarājānaṃ upanidhāya satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā”ti.

Compared to the Himalayas, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho … pe …

“In the same way, for a noble disciple, the suffering that’s over and done with is more …”

dhammacakkhupaṭilābho”ti.

Navamaṃ.

13.10. 10. Dutiyapabbatasutta - 10. A Mountain (2nd)

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, himavā pabbatarājā parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, ṭhapetvā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā.

“Mendicants, suppose the Himalayas, the king of mountains, was worn away and eroded except for seven pebbles the size of mustard seeds.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā himavato pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ yā vā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā”ti?

Which is more: the portion of the Himalayas, the king of mountains, that has been worn away and eroded, or the seven pebbles the size of mustard seeds that are left?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ himavato pabbatarājassa yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ;

“Sir, the portion of the Himalayas, the king of mountains, that has been worn away and eroded is certainly more.

appamattikā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā.

The seven pebbles the size of mustard seeds are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti himavato pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ upanidhāya satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā”ti.

Compared to the Himalayas, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ;

“In the same way, for a noble disciple accomplished in view, a person with comprehension, the suffering that’s over and done with is more,

appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

what’s left is tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuṃparamatā.

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part, since there are at most seven more lives.

Evaṃ mahatthiyo kho, bhikkhave, dhammābhisamayo, evaṃ mahatthiyo dhammacakkhupaṭilābho”ti.

That’s how very beneficial it is to comprehend the teaching and gain the vision of the teaching.”

Dasamaṃ.

14.01. 1. Dhātunānattasutta - 1. Diversity of Elements

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ vo, bhikkhave, desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the diversity of elements.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

“And what is the diversity of elements?

Cakkhudhātu rūpadhātu cakkhuviññāṇadhātu, sotadhātu saddadhātu sotaviññāṇadhātu, ghānadhātu gandhadhātu ghānaviññāṇadhātu, jivhādhātu rasadhātu jivhāviññāṇadhātu, kāyadhātu phoṭṭhabbadhātu kāyaviññāṇadhātu, manodhātu dhammadhātu manoviññāṇadhātu—

The eye element, sight element, and eye consciousness element. The ear element, sound element, and ear consciousness element. The nose element, smell element, and nose consciousness element. The tongue element, taste element, and tongue consciousness element. The body element, touch element, and body consciousness element. The mind element, thought element, and mind consciousness element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattan”ti.

This is called the diversity of elements.”

Paṭhamaṃ.

14.02. 2. Phassanānattasutta - 2. Diversity of Contacts

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati phassanānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of contacts.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Cakkhudhātu sotadhātu ghānadhātu jivhādhātu kāyadhātu manodhātu—

The eye element, ear element, nose element, tongue element, body element, and mind element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of contacts?

Cakkhudhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati cakkhusamphasso.

The eye element gives rise to eye contact.

Sotadhātuṃ paṭicca …

The ear element …

ghānadhātuṃ paṭicca …

nose …

jivhādhātuṃ paṭicca …

tongue …

kāyadhātuṃ paṭicca …

body …

manodhātuṃ paṭicca uppajjati manosamphasso.

The mind element gives rise to mind contact.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of contacts.”

Dutiyaṃ.

14.03. 3. Nophassanānattasutta - 3. Not Diversity of Contacts

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of contacts. Diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Cakkhudhātu … pe …

The eye element, ear element, nose element, tongue element, body element, and mind element.

manodhātu—

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of contacts, while diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements?

Cakkhudhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati cakkhusamphasso, no cakkhusamphassaṃ paṭicca uppajjati cakkhudhātu … pe …

The eye element gives rise to eye contact. Eye contact doesn’t give rise to the eye element. …

manodhātuṃ paṭicca uppajjati manosamphasso, no manosamphassaṃ paṭicca uppajjati manodhātu.

The mind element gives rise to mind contact. Mind contact doesn’t give rise to the mind element.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of contacts, while diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements.”

Tatiyaṃ.

14.04. 4. Vedanānānattasutta - 4. Diversity of Feelings

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Cakkhudhātu … pe … manodhātu—

The eye element, ear element, nose element, tongue element, body element, and mind element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings?

Cakkhudhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati cakkhusamphasso, cakkhusamphassaṃ paṭicca uppajjati cakkhusamphassajā vedanā … pe …

The eye element gives rise to eye contact. Eye contact gives rise to the feeling born of eye contact. …

manodhātuṃ paṭicca uppajjati manosamphasso, manosamphassaṃ paṭicca uppajjati manosamphassajā vedanā.

The mind element gives rise to mind contact. Mind contact gives rise to the feeling born of mind contact.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings.”

Catutthaṃ.

14.05. 5. Dutiyavedanānānattasutta - 5. Diversity of Feelings (2nd)

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ, no vedanānānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of contacts. Diversity of contacts gives rise to diversity of feelings. Diversity of feelings doesn’t give rise to diversity of contacts. Diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Cakkhudhātu … pe … manodhātu—

The eye element, ear element, nose element, tongue element, body element, and mind element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ, no vedanānānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of contacts, and diversity of contacts give rise to diversity of feelings, while diversity of feelings doesn’t give rise to diversity of contacts, and diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements?

Cakkhudhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati cakkhusamphasso, cakkhusamphassaṃ paṭicca uppajjati cakkhusamphassajā vedanā, no cakkhusamphassajaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati cakkhusamphasso, no cakkhusamphassaṃ paṭicca uppajjati cakkhudhātu … pe …

The eye element gives rise to eye contact. Eye contact gives rise to feeling born of eye contact. Feeling born of eye contact doesn’t give rise to eye contact. Eye contact doesn’t give rise to the eye element. …

manodhātuṃ paṭicca uppajjati manosamphasso, manosamphassaṃ paṭicca uppajjati manosamphassajā vedanā, no manosamphassajaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati manosamphasso, no manosamphassaṃ paṭicca uppajjati manodhātu.

The mind element gives rise to mind contact. Mind contact gives rise to feeling born of mind contact. Feeling born of mind contact doesn’t give rise to mind contact. Mind contact doesn’t give rise to the mind element.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ, no vedanānānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings, while diversity of feelings doesn’t give rise to diversity of contacts, and diversity of contacts doesn’t give rise to diversity of elements.”

Pañcamaṃ.

14.07. 7. Saññānānattasutta - 7. Diversity of Perceptions

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, chandanānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of perceptions. Diversity of perceptions gives rise to diversity of intentions. Diversity of intentions gives rise to diversity of desires. Diversity of desires gives rise to diversity of passions. Diversity of passions gives rise to diversity of searches.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Rūpadhātu … pe … dhammadhātu—

The sight element, the sound element, the smell element, the taste element, the touch element, and the thought element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, chandanānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of perceptions, and diversity of perceptions give rise to diversity of thoughts, and diversity of thoughts give rise to diversity of desires, and diversity of desires give rise to diversity of passions, and diversity of passions give rise to diversity of searches?

Rūpadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati rūpasaññā, rūpasaññaṃ paṭicca uppajjati rūpasaṅkappo, rūpasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati rūpacchando, rūpacchandaṃ paṭicca uppajjati rūpapariḷāho, rūpapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati rūpapariyesanā … pe …

The sight element gives rise to the perception of sights. The perception of sights gives rise to thoughts about sights. Thoughts about sights give rise to the desire for sights. The desire for sights gives rise to the passion for sights. The passion for sights gives rise to searching for sights. …

dhammadhātuṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati dhammasaṅkappo, dhammasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati dhammacchando, dhammacchandaṃ paṭicca uppajjati dhammapariḷāho, dhammapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati dhammapariyesanā.

The thought element gives rise to the perception of thoughts. The perception of thoughts gives rise to thoughts about thoughts. Thoughts about thoughts give rise to the desire for thoughts. The desire for thoughts gives rise to the passion for thoughts. The passion for thoughts gives rise to searching for thoughts.

Evaṃ, kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, chandanānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of perceptions, and diversity of perceptions gives rise to diversity of intentions, and diversity of intentions gives rise to diversity of desires, and diversity of desires gives rise to diversity of passions, and diversity of passions gives rise to diversity of searches.”

Sattamaṃ.

14.08. 8. Nopariyesanānānattasutta - 8. No Diversity of Searches

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, chandanānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ;

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of perceptions. Diversity of perceptions gives rise to diversity of intentions. Diversity of intentions gives rise to diversity of desires. Diversity of desires gives rise to diversity of passions. Diversity of passions gives rise to diversity of searches.

no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, no pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, no chandanānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, no saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ.

Diversity of searches doesn’t give rise to diversity of passions. Diversity of passions doesn’t give rise to diversity of desires. Diversity of desires doesn’t give rise to diversity of thoughts. Diversity of thoughts doesn’t give rise to diversity of perceptions. Diversity of perceptions doesn’t give rise to diversity of elements.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Rūpadhātu … pe … dhammadhātu—

The sight element, the sound element, the smell element, the taste element, the touch element, and the thought element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati … pe … pariyesanānānattaṃ;

And how does diversity of elements give rise to diversity of perceptions …

no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, no pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, no chandanānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, no saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ?

diversity of perceptions doesn’t give rise to diversity of elements?

Rūpadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati rūpasaññā … pe …

The sight element gives rise to the perception of sights …

dhammadhātuṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati … pe … dhammapariyesanā;

The thought element gives rise to the perception of thoughts … the search for thoughts.

no dhammapariyesanaṃ paṭicca uppajjati dhammapariḷāho, no dhammapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati dhammacchando, no dhammacchandaṃ paṭicca uppajjati dhammasaṅkappo, no dhammasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, no dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati dhammadhātu.

The search for thoughts doesn’t give rise to the passion for thoughts. The passion for thoughts doesn’t give rise to the desire for thoughts. The desire for thoughts doesn’t give rise to thoughts about thoughts. Thoughts about thoughts don’t give rise to perceptions of thoughts. Perceptions of thoughts don’t give rise to the thought element.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati … pe … pariyesanānānattaṃ;

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of perceptions …

no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, no pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, no chandanānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, no saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattan”ti.

diversity of perceptions doesn’t give rise to diversity of elements.”

Aṭṭhamaṃ.

14.09. 9. Bāhiraphassanānattasutta - 9. Diversity of Gains

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ, vedanānānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, chandanānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ, pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati lābhanānattaṃ.

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of perceptions. Diversity of perceptions gives rise to diversity of intentions. Diversity of intentions gives rise to diversity of contacts. Diversity of contacts gives rise to diversity of feelings. Diversity of feelings gives rise to diversity of desires. Diversity of desires gives rise to diversity of passions. Diversity of passions gives rise to diversity of searches. Diversity of searches gives rise to diversity of gains.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Rūpadhātu … pe … dhammadhātu—

The sight element, the sound element, the smell element, the taste element, the touch element, and the thought element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati … pe … lābhanānattaṃ?

And how does diversity of elements give rise to diversity of perceptions … diversity of searches give rise to diversity of gains?

Rūpadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati rūpasaññā, rūpasaññaṃ paṭicca uppajjati rūpasaṅkappo, rūpasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati rūpasamphasso, rūpasamphassaṃ paṭicca uppajjati rūpasamphassajā vedanā, rūpasamphassajaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati rūpacchando, rūpacchandaṃ paṭicca uppajjati rūpapariḷāho, rūpapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati rūpapariyesanā, rūpapariyesanaṃ paṭicca uppajjati rūpalābho … pe …

The sight element gives rise to the perception of sights. The perception of sights gives rise to thoughts about sights. Thoughts about sights give rise to the desire for sights. The desire for sights gives rise to the passion for sights. The passion for sights gives rise to searching for sights. Searching for sights gives rise to gaining sights …

dhammadhātuṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati dhammasaṅkappo, dhammasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati dhammasamphasso, dhammasamphassaṃ paṭicca uppajjati dhammasamphassajā vedanā, dhammasamphassajaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati dhammacchando, dhammacchandaṃ paṭicca uppajjati dhammapariḷāho, dhammapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati dhammapariyesanā, dhammapariyesanaṃ paṭicca uppajjati dhammalābho.

The thought element gives rise to the perception of thoughts. The perception of thoughts gives rise to thoughts about thoughts. Thoughts about thoughts give rise to the desire for thoughts. The desire for thoughts gives rise to the passion for thoughts. The passion for thoughts gives rise to searching for thoughts. Searching for thoughts gives rise to gaining thoughts.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati … pe … pariyesanānānattaṃ, pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati lābhanānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of perceptions … diversity of searches gives rise to diversity of gains.”

Navamaṃ.

14.11. 11. Sattadhātusutta - 11. Seven Elements

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Sattimā, bhikkhave, dhātuyo.

“Mendicants, there are these seven elements.

Katamā satta?

What seven?

Ābhādhātu, subhadhātu, ākāsānañcāyatanadhātu, viññāṇañcāyatanadhātu, ākiñcaññāyatanadhātu, nevasaññānāsaññāyatanadhātu, saññāvedayitanirodhadhātu—

The element of light, the element of beauty, the element of the dimension of infinite space, the element of the dimension of infinite consciousness, the element of the dimension of nothingness, the element of the dimension of neither perception nor non-perception, and the element of the cessation of perception and feeling.

imā kho, bhikkhave, satta dhātuyo”ti.

These are the seven elements.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“yā cāyaṃ, bhante, ābhādhātu yā ca subhadhātu yā ca ākāsānañcāyatanadhātu yā ca viññāṇañcāyatanadhātu yā ca ākiñcaññāyatanadhātu yā ca nevasaññānāsaññāyatanadhātu yā ca saññāvedayitanirodhadhātu—imā nu kho, bhante, dhātuyo kiṃ paṭicca paññāyantī”ti?

“Sir, due to what does each of these elements appear?”

“Yāyaṃ, bhikkhu, ābhādhātu—ayaṃ dhātu andhakāraṃ paṭicca paññāyati.

“Mendicant, the element of light appears due to the element of darkness.

Yāyaṃ, bhikkhu, subhadhātu—ayaṃ dhātu asubhaṃ paṭicca paññāyati.

The element of beauty appears due to the element of ugliness.

Yāyaṃ, bhikkhu, ākāsānañcāyatanadhātu—ayaṃ dhātu rūpaṃ paṭicca paññāyati.

The element of the dimension of infinite space appears due to the element of form.

Yāyaṃ, bhikkhu, viññāṇañcāyatanadhātu—ayaṃ dhātu ākāsānañcāyatanaṃ paṭicca paññāyati.

The element of the dimension of infinite consciousness appears due to the element of the dimension of infinite space.

Yāyaṃ, bhikkhu, ākiñcaññāyatanadhātu—ayaṃ dhātu viññāṇañcāyatanaṃ paṭicca paññāyati.

The element of the dimension of nothingness appears due to the element of the dimension of infinite consciousness.

Yāyaṃ, bhikkhu, nevasaññānāsaññāyatanadhātu—ayaṃ dhātu ākiñcaññāyatanaṃ paṭicca paññāyati.

The element of the dimension of neither perception nor non-perception appears due to the element of the dimension of nothingness.

Yāyaṃ, bhikkhu, saññāvedayitanirodhadhātu—ayaṃ dhātu nirodhaṃ paṭicca paññāyatī”ti.

The element of the cessation of perception and feeling appears due to the element of cessation.”

“Yā cāyaṃ, bhante, ābhādhātu yā ca subhadhātu yā ca ākāsānañcāyatanadhātu yā ca viññāṇañcāyatanadhātu yā ca ākiñcaññāyatanadhātu yā ca nevasaññānāsaññāyatanadhātu yā ca saññāvedayitanirodhadhātu—imā nu kho, bhante, dhātuyo kathaṃ samāpatti pattabbā”ti?

“Sir, how is each of these elements to be attained?”

“Yā cāyaṃ, bhikkhu, ābhādhātu yā ca subhadhātu yā ca ākāsānañcāyatanadhātu yā ca viññāṇañcāyatanadhātu yā ca ākiñcaññāyatanadhātu—imā dhātuyo saññāsamāpatti pattabbā.

“The elements of light, beauty, the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness, and the dimension of nothingness are attainments with perception.

Yāyaṃ, bhikkhu, nevasaññānāsaññāyatanadhātu—ayaṃ dhātu saṅkhārāvasesasamāpatti pattabbā.

The element of the dimension of neither perception nor non-perception is an attainment with only a residue of conditioned phenomena.

Yāyaṃ, bhikkhu, saññāvedayitanirodhadhātu—ayaṃ dhātu nirodhasamāpatti pattabbā”ti.

The element of the cessation of perception and feeling is an attainment of cessation.”

Paṭhamaṃ.

14.14. 14. Hīnādhimuttikasutta - 14. Bad Attitudes

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element.

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who have a bad attitude come together and converge with those who have a bad attitude.

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

Those who have a good attitude come together and converge with those who have a good attitude.

Atītampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandiṃsu samiṃsu.

In the past, too, sentient beings came together and converged because of an element. …

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu.

Anāgatampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandissanti samessanti.

In the future, too, sentient beings will come together and converge because of an element. …

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti;

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti.

Etarahipi kho, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandanti samenti.

At present, too, sentient beings come together and converge because of an element.

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who have a bad attitude come together and converge with those who have a bad attitude.

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

Those who have a good attitude come together and converge with those who have a good attitude.”

Catutthaṃ.

14.25. 25. Pañcasikkhāpadasutta - 25. The Five Precepts

3. Kammapathavagga - 3. Ways of Performing Deeds

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

Pāṇātipātino pāṇātipātīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

those who kill living creatures with those who kill living creatures,

adinnādāyino adinnādāyīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

those who steal …

kāmesumicchācārino kāmesumicchācārīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

commit sexual misconduct …

musāvādino musāvādīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

lie …

surāmerayamajjappamādaṭṭhāyino surāmerayamajjappamādaṭṭhāyīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

consume alcoholic drinks that cause negligence …

Pāṇātipātā paṭiviratā pāṇātipātā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who refrain from killing living creatures …

adinnādānā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from stealing …

kāmesumicchācārā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from sexual misconduct …

musāvādā paṭiviratā musāvādā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from lying …

surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭiviratā surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

those who refrain from consuming alcoholic drinks that cause negligence with those who refrain from consuming alcoholic drinks that cause negligence.”

Tatiyaṃ.

14.32. 32. Acariṃsutta - 32. In Search of Gratification

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Pathavīdhātuyāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ, yo pathavīdhātuyā assādo tadajjhagamaṃ, yāvatā pathavīdhātuyā assādo paññāya me so sudiṭṭho.

“Mendicants, I went in search of the earth element’s gratification, and I found it. I’ve seen clearly with wisdom the full extent of gratification in the earth element.

Pathavīdhātuyāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ, yo pathavīdhātuyā ādīnavo tadajjhagamaṃ, yāvatā pathavīdhātuyā ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

I went in search of the earth element’s drawback, and I found it. I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the drawback in the earth element.

Pathavīdhātuyāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ, yaṃ pathavīdhātuyā nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ, yāvatā pathavīdhātuyā nissaraṇaṃ paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I went in search of escape from the earth element, and I found it. I’ve seen clearly with wisdom the full extent of escape from the earth element.

Āpodhātuyāhaṃ, bhikkhave … pe …

I went in search of the water element’s gratification …

tejodhātuyāhaṃ, bhikkhave …

I went in search of the fire element’s gratification …

vāyodhātuyāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ, yo vāyodhātuyā assādo tadajjhagamaṃ, yāvatā vāyodhātuyā assādo paññāya me so sudiṭṭho.

I went in search of the air element’s gratification …

Vāyodhātuyāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ, yo vāyodhātuyā ādīnavo tadajjhagamaṃ, yāvatā vāyodhātuyā ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

Vāyodhātuyāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ, yaṃ vāyodhātuyā nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ, yāvatā vāyodhātuyā nissaraṇaṃ paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ na abbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand the four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Tatiyaṃ.

14.33. 33. Nocedaṃsutta - 33. If There Was No

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“No cedaṃ, bhikkhave, pathavīdhātuyā assādo abhavissa, nayidaṃ sattā pathavīdhātuyā sārajjeyyuṃ.

“Mendicants, if there were no gratification in the earth element, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi pathavīdhātuyā assādo, tasmā sattā pathavīdhātuyā sārajjanti.

But because there is gratification in the earth element, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, pathavīdhātuyā ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā pathavīdhātuyā nibbindeyyuṃ.

If the earth element had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi pathavīdhātuyā ādīnavo, tasmā sattā pathavīdhātuyā nibbindanti.

But because the earth element has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, pathavīdhātuyā nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā pathavīdhātuyā nissareyyuṃ.

If there were no escape from the earth element, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi pathavīdhātuyā nissaraṇaṃ, tasmā sattā pathavīdhātuyā nissaranti.

But because there is an escape from the earth element, sentient beings do escape from it.

No cedaṃ, bhikkhave, āpodhātuyā assādo abhavissa … pe …

If there were no gratification in the water element …

no cedaṃ, bhikkhave, tejodhātuyā … pe …

If there were no gratification in the fire element …

no cedaṃ, bhikkhave, vāyodhātuyā assādo abhavissa, nayidaṃ sattā vāyodhātuyā sārajjeyyuṃ.

If there were no gratification in the air element …

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi vāyodhātuyā assādo, tasmā sattā vāyodhātuyā sārajjanti.

No cedaṃ, bhikkhave, vāyodhātuyā ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā vāyodhātuyā nibbindeyyuṃ.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi vāyodhātuyā ādīnavo, tasmā sattā vāyodhātuyā nibbindanti.

No cedaṃ, bhikkhave, vāyodhātuyā nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā vāyodhātuyā nissareyyuṃ.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi vāyodhātuyā nissaraṇaṃ, tasmā sattā vāyodhātuyā nissaranti.

Yāvakīvañcime, bhikkhave, sattā imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ na abbhaññaṃsu, neva tāvime, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādikatena cetasā vihariṃsu.

As long as sentient beings don’t truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are, they haven’t escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they don’t live detached, liberated, with a mind free of limits.

Yato ca kho, bhikkhave, sattā imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññaṃsu, atha, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādikatena cetasā viharantī”ti.

But when sentient beings truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are, they’ve escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they live detached, liberated, with a mind free of limits.”

Catutthaṃ.

14.34. 34. Ekantadukkhasutta - 34. Exclusively Painful

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Pathavīdhātu ce hidaṃ, bhikkhave, ekantadukkhā abhavissa dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, nayidaṃ sattā pathavīdhātuyā sārajjeyyuṃ.

“Mendicants, if the earth element were exclusively painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, pathavīdhātu sukhā sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, tasmā sattā pathavīdhātuyā sārajjanti.

But because the earth element is pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings do love it.

Āpodhātu ce hidaṃ, bhikkhave … pe …

If the water element …

tejodhātu ce hidaṃ, bhikkhave …

If the fire element …

vāyodhātu ce hidaṃ, bhikkhave, ekantadukkhā abhavissa dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, nayidaṃ sattā vāyodhātuyā sārajjeyyuṃ.

If the air element …

Yasmā ca kho, bhikkhave, vāyodhātu sukhā sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, tasmā sattā vāyodhātuyā sārajjanti.

Pathavīdhātu ce hidaṃ, bhikkhave, ekantasukhā abhavissa sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, nayidaṃ sattā pathavīdhātuyā nibbindeyyuṃ.

If the earth element were exclusively pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, pathavīdhātu dukkhā dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, tasmā sattā pathavīdhātuyā nibbindanti.

But because the earth element is painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings do grow disillusioned with it.

Āpodhātu ce hidaṃ, bhikkhave … pe …

If the water element …

tejodhātu ce hidaṃ, bhikkhave …

If the fire element …

vāyodhātu ce hidaṃ, bhikkhave, ekantasukhā abhavissa sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, nayidaṃ sattā vāyodhātuyā nibbindeyyuṃ.

If the air element were exclusively pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, vāyodhātu dukkhā dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, tasmā sattā vāyodhātuyā nibbindantī”ti.

But because the air element is painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings do grow disillusioned with it.”

Pañcamaṃ.

14.35. 35. Abhinandasutta - 35. Taking Pleasure

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, pathavīdhātuṃ abhinandati, dukkhaṃ so abhinandati.

“Mendicants, if you take pleasure in the earth element, you take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ abhinandati, aparimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you take pleasure in suffering, I say you’re not exempt from suffering.

Yo āpodhātuṃ abhinandati … pe …

If you take pleasure in the water element …

yo tejodhātuṃ …

If you take pleasure in the fire element …

yo vāyodhātuṃ abhinandati, dukkhaṃ so abhinandati.

If you take pleasure in the air element, you take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ abhinandati, aparimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you take pleasure in suffering, I say you’re not exempt from suffering.

Yo ca kho, bhikkhave, pathavīdhātuṃ nābhinandati, dukkhaṃ so nābhinandati.

If you don’t take pleasure in the earth element, you don’t take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ nābhinandati, parimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you don’t take pleasure in suffering, I say you’re exempt from suffering.

Yo āpodhātuṃ … pe …

If you don’t take pleasure in the water element …

yo tejodhātuṃ …

If you don’t take pleasure in the fire element …

yo vāyodhātuṃ nābhinandati, dukkhaṃ so nābhinandati.

If you don’t take pleasure in the air element, you don’t take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ nābhinandati, parimutto so dukkhasmāti vadāmī”ti.

If you don’t take pleasure in suffering, I say you’re exempt from suffering.”

Chaṭṭhaṃ.

14.36. 36. Uppādasutta - 36. Arising

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, pathavīdhātuyā uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo rogānaṃ ṭhiti jarāmaraṇassa pātubhāvo.

“Mendicants, the arising, continuation, rebirth, and manifestation of the earth element is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo āpodhātuyā … pe …

The arising, continuation, rebirth, and manifestation of the water element …

yo tejodhātuyā …

The arising, continuation, rebirth, and manifestation of the fire element …

yo vāyodhātuyā uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo rogānaṃ ṭhiti jarāmaraṇassa pātubhāvo.

The arising, continuation, rebirth, and manifestation of the air element is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo ca kho, bhikkhave, pathavīdhātuyā nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho rogānaṃ vūpasamo jarāmaraṇassa atthaṅgamo.

The cessation, settling, and ending of the earth element is the cessation of suffering, the settling of diseases, and the ending of old age and death.

Yo āpodhātuyā … pe …

The cessation, settling, and ending of the water element …

yo tejodhātuyā …

The cessation, settling, and ending of the fire element …

yo vāyodhātuyā nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho rogānaṃ vūpasamo jarāmaraṇassa atthaṅgamo”ti.

The cessation, settling, and ending of the air element is the cessation of suffering, the settling of diseases, and the ending of old age and death.”

Sattamaṃ.

15.01. 1. Tiṇakaṭṭhasutta - 1. Grass and Sticks

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso yaṃ imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ taṃ chetvā ekajjhaṃ saṃharitvā caturaṅgulaṃ caturaṅgulaṃ ghaṭikaṃ katvā nikkhipeyya:

Suppose a person was to strip all the grass, sticks, branches, and leaves in India, gather them together into one pile, and chop them each into four inch pieces. They’d lay them down, saying:

‘ayaṃ me mātā, tassā me mātu ayaṃ mātā’ti, apariyādinnāva, bhikkhave, tassa purisassa mātumātaro assu, atha imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya.

‘This is my mother, this is my grandmother.’ The grass, sticks, branches, and leaves of India would run out before that person’s mothers and grandmothers.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

Transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Evaṃ dīgharattaṃ vo, bhikkhave, dukkhaṃ paccanubhūtaṃ tibbaṃ paccanubhūtaṃ byasanaṃ paccanubhūtaṃ, kaṭasī vaḍḍhitā.

For such a long time you have undergone suffering, agony, and disaster, swelling the cemeteries.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ alaṃ virajjituṃ alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Paṭhamaṃ.

15.05. 5. Pabbatasutta - 5. A Mountain

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati … pe … ārāme … pe ….

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and asked him,

“kīvadīgho nu kho, bhante, kappo”ti?

“Sir, how long is an eon?”

“Dīgho kho, bhikkhu, kappo.

“Mendicant, an eon is long.

So na sukaro saṅkhātuṃ ettakāni vassāni iti vā, ettakāni vassasatāni iti vā, ettakāni vassasahassāni iti vā, ettakāni vassasatasahassāni iti vā”ti.

It’s not easy to calculate how many years, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of years it lasts.”

“Sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca.

“It’s possible,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, bhikkhu, mahāselo pabbato yojanaṃ āyāmena yojanaṃ vitthārena yojanaṃ ubbedhena acchinno asusiro ekagghano.

“Suppose there was a huge stone mountain, a league long, a league wide, and a league high, with no cracks or holes, one solid mass.

Tamenaṃ puriso vassasatassa vassasatassa accayena kāsikena vatthena sakiṃ sakiṃ parimajjeyya.

And as each century passed someone would stroke it with a fine cloth from Kāsī.

Khippataraṃ kho so, bhikkhu, mahāselo pabbato iminā upakkamena parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, na tveva kappo.

By this means the huge stone mountain would be worn away before the eon comes to an end.

Evaṃ dīgho, bhikkhu, kappo.

That’s how long an eon is.

Evaṃ dīghānaṃ kho, bhikkhu, kappānaṃ neko kappo saṃsito, nekaṃ kappasataṃ saṃsitaṃ, nekaṃ kappasahassaṃ saṃsitaṃ, nekaṃ kappasatasahassaṃ saṃsitaṃ.

And we’ve transmigrated through many such eons, many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhu, saṃsāro.

Transmigration has no known beginning. …

Pubbā koṭi … pe …

yāvañcidaṃ, bhikkhu, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Pañcamaṃ.

15.06. 6. Sāsapasutta - 6. A Mustard Seed

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“kīvadīgho nu kho, bhante, kappo”ti?

“Sir, how long is an eon?”

“Dīgho kho, bhikkhu, kappo.

“Mendicant, an eon is long.

So na sukaro saṅkhātuṃ ettakāni vassāni iti vā … pe … ettakāni vassasatasahassāni iti vā”ti.

It’s not easy to calculate how many years, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of years it lasts.”

“Sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca.

“It’s possible,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, bhikkhu, āyasaṃ nagaraṃ yojanaṃ āyāmena yojanaṃ vitthārena yojanaṃ ubbedhena, puṇṇaṃ sāsapānaṃ guḷikābaddhaṃ.

“Suppose there was an iron city, a league long, a league wide, and a league high, full of mustard seeds pressed into balls.

Tato puriso vassasatassa vassasatassa accayena ekamekaṃ sāsapaṃ uddhareyya.

And as each century passed someone would remove a single mustard seed.

Khippataraṃ kho so, bhikkhu, mahāsāsaparāsi iminā upakkamena parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, na tveva kappo.

By this means the huge heap of mustard seeds would be used up before the eon comes to an end.

Evaṃ dīgho kho, bhikkhu, kappo.

That’s how long an eon is.

Evaṃ dīghānaṃ kho, bhikkhu, kappānaṃ neko kappo saṃsito, nekaṃ kappasataṃ saṃsitaṃ, nekaṃ kappasahassaṃ saṃsitaṃ, nekaṃ kappasatasahassaṃ saṃsitaṃ.

And we’ve transmigrated through many such eons, many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhu, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Chaṭṭhaṃ.

15.08. 8. Gaṅgāsutta - 8. The Ganges

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Rājagahe viharati veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and asked the Buddha,

“kīvabahukā nu kho, bho gotama, kappā abbhatītā atikkantā”ti?

“Sir, how many eons have passed?”

“Bahukā kho, brāhmaṇa, kappā abbhatītā atikkantā.

“Brahmin, many eons have passed.

Te na sukarā saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakā kappā iti vā, ettakāni kappasatāni iti vā, ettakāni kappasahassāni iti vā, ettakāni kappasatasahassāni iti vā’”ti.

how many eons have passed, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of eons.”

“Sakkā pana, bho gotama, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, can you give a simile?”

“Sakkā, brāhmaṇā”ti bhagavā avoca.

“I can,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, brāhmaṇa, yato cāyaṃ gaṅgā nadī pabhavati yattha ca mahāsamuddaṃ appeti, yā etasmiṃ antare vālikā sā na sukarā saṅkhātuṃ:

“Consider the Ganges river from where it originates to where it enters the ocean. Between these places it’s not easy to calculate

‘ettakā vālikā iti vā, ettakāni vālikasatāni iti vā, ettakāni vālikasahassāni iti vā, ettakāni vālikasatasahassāni iti vā’ti.

how many grains of sand there are, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of grains of sand.

Tato bahutarā kho, brāhmaṇa, kappā abbhatītā atikkantā.

The eons that have passed are more than this.

Te na sukarā saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakā kappā iti vā, ettakāni kappasatāni iti vā, ettakāni kappasahassāni iti vā, ettakāni kappasatasahassāni iti vā’ti.

how many eons have passed, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of eons.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, brāhmaṇa, saṃsāro.

Transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Evaṃ dīgharattaṃ kho, brāhmaṇa, dukkhaṃ paccanubhūtaṃ tibbaṃ paccanubhūtaṃ byasanaṃ paccanubhūtaṃ, kaṭasī vaḍḍhitā.

For such a long time you have undergone suffering, agony, and disaster, swelling the cemeteries.

Yāvañcidaṃ, brāhmaṇa, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Evaṃ vutte, so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Aṭṭhamaṃ.

15.13. 13. Tiṃsamattasutta - 13. Thirty Mendicants

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Rājagahe viharati veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho tiṃsamattā pāveyyakā bhikkhū sabbe āraññikā sabbe piṇḍapātikā sabbe paṃsukūlikā sabbe tecīvarikā sabbe sasaṃyojanā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then thirty mendicants from Pāvā went to the Buddha. All of them lived in the wilderness, ate only alms-food, wore rag robes, and owned just three robes; yet they all still had fetters. They bowed to the Buddha and sat down to one side.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“ime kho tiṃsamattā pāveyyakā bhikkhū sabbe āraññikā sabbe piṇḍapātikā sabbe paṃsukūlikā sabbe tecīvarikā sabbe sasaṃyojanā.

“These thirty mendicants from Pāvā live in the wilderness, eat only alms-food, wear rag robes, and own just three robes; yet they all still have fetters.

Yannūnāhaṃ imesaṃ tathā dhammaṃ deseyyaṃ yathā nesaṃ imasmiṃyeva āsane anupādāya āsavehi cittāni vimucceyyun”ti.

Why don’t I teach them the Dhamma in such a way that their minds are freed from defilements by not grasping while sitting in this very seat?”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ, yaṃ vā catūsu mahāsamuddesu udakan”ti?

What do you think? Which is more: the flow of blood you’ve shed when your head was chopped off while roaming and transmigrating for such a very long time, or the water in the four oceans?”

“Yathā kho mayaṃ, bhante, bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāma, etadeva, bhante, bahutaraṃ, yaṃ no iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakan”ti.

“As we understand the Buddha’s teaching, the flow of blood we’ve shed when our head was chopped off while roaming and transmigrating is more than the water in the four oceans.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave, sādhu kho me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha.

“Good, good, mendicants! It’s good that you understand my teaching like this.

Etadeva, bhikkhave, bahutaraṃ, yaṃ vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

The flow of blood you’ve shed when your head was chopped off while roaming and transmigrating is indeed more than the water in the four oceans.

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, gunnaṃ sataṃ gobhūtānaṃ sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

For a long time you’ve been cows, and the flow of blood you’ve shed when your head was chopped off as a cow is more than the water in the four oceans.

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, mahiṃsānaṃ sataṃ mahiṃsabhūtānaṃ sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ … pe …

For a long time you’ve been buffalo …

dīgharattaṃ vo, bhikkhave, urabbhānaṃ sataṃ urabbhabhūtānaṃ … pe …

rams …

ajānaṃ sataṃ ajabhūtānaṃ …

goats …

migānaṃ sataṃ migabhūtānaṃ …

deer …

kukkuṭānaṃ sataṃ kukkuṭabhūtānaṃ …

chickens …

sūkarānaṃ sataṃ sūkarabhūtānaṃ …

pigs …

dīgharattaṃ vo, bhikkhave, corā gāmaghātāti gahetvā sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ.

For a long time you’ve been bandits, arrested for raiding villages,

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, corā pāripanthikāti gahetvā sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ.

highway robbery,

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, corā pāradārikāti gahetvā sīsacchinnānaṃ lohitaṃ passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

or adultery. And the flow of blood you’ve shed when your head was chopped off as a bandit is more than the water in the four oceans.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne tiṃsamattānaṃ pāveyyakānaṃ bhikkhūnaṃ anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsūti.

And while this discourse was being spoken, the minds of the thirty mendicants from Pāvā were freed from defilements by not grasping.

Tatiyaṃ.

16.02. 2. Anottappīsutta - 2. Imprudent

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ca mahākassapo āyasmā ca sāriputto bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Mahākassapa and Venerable Sāriputta were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā mahākassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākassapena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Mahākassapa, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākassapaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Mahākassapa:

“vuccati hidaṃ, āvuso kassapa, anātāpī anottappī abhabbo sambodhāya abhabbo nibbānāya abhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya;

“Reverend Kassapa, it’s said that without being keen and prudent you can’t achieve awakening, extinguishment, and the supreme sanctuary.

ātāpī ca kho ottappī bhabbo sambodhāya bhabbo nibbānāya bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāyā”ti.

But if you’re keen and prudent you can achieve awakening, extinguishment, and the supreme sanctuary.

“Kittāvatā nu kho, āvuso, anātāpī hoti anottappī abhabbo sambodhāya abhabbo nibbānāya abhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya;

To what extent is this the case?”

kittāvatā ca panāvuso, ātāpī hoti ottappī bhabbo sambodhāya bhabbo nibbānāya bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāyā”ti?

“Idhāvuso, bhikkhu ‘anuppannā me pāpakā akusalā dhammā uppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ātappaṃ karoti, ‘uppannā me pāpakā akusalā dhammā appahīyamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ātappaṃ karoti, ‘anuppannā me kusalā dhammā nuppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ātappaṃ karoti, ‘uppannā me kusalā dhammā nirujjhamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ātappaṃ karoti.

“Reverend, take a mendicant who doesn’t foster keenness by thinking: ‘If unarisen unskillful qualities arise in me, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give up arisen unskillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give rise to unarisen skillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If arisen skillful qualities cease in me, they’ll lead to harm.’

Evaṃ kho, āvuso, anātāpī hoti.

That’s how you’re not keen.

Kathañcāvuso, anottappī hoti?

And how are you not prudent?

Idhāvuso, bhikkhu ‘anuppannā me pāpakā akusalā dhammā uppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ottappati, ‘uppannā me pāpakā akusalā dhammā appahīyamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ottappati, ‘anuppannā me kusalā dhammā nuppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ottappati, ‘uppannā me kusalā dhammā nirujjhamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti na ottappati.

Take a mendicant who doesn’t foster prudence by thinking: ‘If unarisen unskillful qualities arise in me, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give up arisen unskillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give rise to unarisen skillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If arisen skillful qualities cease in me, they’ll lead to harm.’

Evaṃ kho, āvuso, anottappī hoti.

That’s how you’re not prudent.

Evaṃ kho, āvuso, anātāpī anottappī abhabbo sambodhāya abhabbo nibbānāya abhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

That’s how without being keen and prudent you can’t achieve awakening, extinguishment, and the supreme sanctuary.

Kathañcāvuso, ātāpī hoti?

And how are you keen?

Idhāvuso, bhikkhu ‘anuppannā me pāpakā akusalā dhammā uppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ātappaṃ karoti, ‘uppannā me pāpakā akusalā dhammā appahīyamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ātappaṃ karoti, anuppannā me kusalā dhammā … pe … ātappaṃ karoti.

Take a mendicant who fosters keenness by thinking: ‘If unarisen unskillful qualities arise in me, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give up arisen unskillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give rise to unarisen skillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If arisen skillful qualities cease in me, they’ll lead to harm.’

Evaṃ kho, āvuso, ātāpī hoti.

That’s how you’re keen.

Kathañcāvuso, ottappī hoti?

And how are you prudent?

Idhāvuso, bhikkhu ‘anuppannā me pāpakā akusalā dhammā uppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ottappati, ‘uppannā me pāpakā akusalā dhammā appahīyamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ottappati, ‘anuppannā me kusalā dhammā anuppajjamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ottappati, ‘uppannā me kusalā dhammā nirujjhamānā anatthāya saṃvatteyyun’ti ottappati.

Take a mendicant who fosters prudence by thinking: ‘If unarisen unskillful qualities arise in me, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give up arisen unskillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If I don’t give rise to unarisen skillful qualities, they’ll lead to harm.’ ‘If arisen skillful qualities cease in me, they’ll lead to harm.’

Evaṃ kho, āvuso, ottappī hoti.

That’s how you’re prudent.

Evaṃ kho, āvuso, ātāpī ottappī bhabbo sambodhāya bhabbo nibbānāya bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāyā”ti.

That’s how if you’re keen and prudent you can achieve awakening, extinguishment, and the supreme sanctuary.”

Dutiyaṃ.

16.09. 9. Jhānābhiññasutta - 9. Absorptions and Insights

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

“Mendicants, whenever I want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, I enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, with the fading away of rapture, I enter and remain in the third absorption, where I meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, with the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, I enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, I enter and remain in the dimension of infinite space.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā … pe … ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma anantaṃ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, I enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma anantaṃ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, I enter and remain in the dimension of nothingness.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati … pe … ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, going totally beyond the dimension of nothingness, I enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati … pe … nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, I enter and remain in the cessation of perception and feeling.

Kassapopi, bhikkhave … pe … saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhomi—ekopi hutvā bahudhā homi, bahudhāpi hutvā eko homi; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ, tirokuṭṭaṃ, tiropākāraṃ, tiropabbataṃ, asajjamāno gacchāmi, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karomi, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchāmi, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamāmi, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasāmi parimajjāmi; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattemi.

Whenever I want, I wield the many kinds of psychic power: multiplying myself and becoming one again; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. I control the body as far as the Brahmā realm.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāmi, dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike ca.

Whenever I want, with clairaudience that is purified and superhuman, I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati dibbāya sotadhātuyā … pe … dūre santike ca.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāmi—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānāmi, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajānāmi, sadosaṃ vā cittaṃ … pe … vītadosaṃ vā cittaṃ … samohaṃ vā cittaṃ … vītamohaṃ vā cittaṃ … saṅkhittaṃ vā cittaṃ … vikkhittaṃ vā cittaṃ … mahaggataṃ vā cittaṃ … amahaggataṃ vā cittaṃ … sauttaraṃ vā cittaṃ … anuttaraṃ vā cittaṃ … samāhitaṃ vā cittaṃ … asamāhitaṃ vā cittaṃ … vimuttaṃ vā cittaṃ … avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajānāmi.

Whenever I want, I understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with my mind. I understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’; mind with hate … mind without hate … mind with delusion … mind without delusion … constricted mind … scattered mind … expansive mind … unexpansive mind … mind that is not supreme … mind that is supreme … mind immersed in samādhi … mind not immersed in samādhi … freed mind … unfreed mind …

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāti—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānāti … pe … avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajānāti.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi.

Whenever I want, I recollect my many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. I remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so I recollect my many kinds of past lives, with features and details.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi: ‘ime vata, bhonto, sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā; te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā, ime vā pana, bhonto, sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā; te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi.

Whenever I want, with clairvoyance that is purified and superhuman, I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understand how sentient beings are reborn according to their deeds. ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

And so does Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmi.

I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

Kassapopi, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

And so does Kassapa.”

Navamaṃ.

16.11. 11. Cīvarasutta - 11. Robes

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākassapo rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time Venerable Mahākassapa was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā ānando dakkhiṇagirismiṃ cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ.

Now at that time Venerable Ānanda was wandering in the Southern Hills together with a large Saṅgha of mendicants.

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa tiṃsamattā saddhivihārino bhikkhū sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattā bhavanti yebhuyyena kumārabhūtā.

And at that time thirty of Ānanda’s mendicant pupils rejected the training and returned to a lesser life. Most of them were youths.

Atha kho āyasmā ānando dakkhiṇagirismiṃ yathābhirantaṃ cārikaṃ caritvā yena rājagahaṃ veḷuvanaṃ kalandakanivāpo yenāyasmā mahākassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākassapaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ āyasmā mahākassapo etadavoca:

When Venerable Ānanda had wandered in the Southern Hills as long as he wished, he set out for Rājagaha, to the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground. He went up to Venerable Mahākassapa, bowed, and sat down to one side. Mahākassapa said to him:

“kati nu kho, āvuso ānanda, atthavase paṭicca bhagavatā kulesu tikabhojanaṃ paññattan”ti?

“Reverend Ānanda, for how many reasons did the Buddha lay down a rule against eating in groups of more than three among families?”

“Tayo kho, bhante kassapa, atthavase paṭicca bhagavatā kulesu tikabhojanaṃ paññattaṃ—

“Sir, the Buddha laid down that rule for three reasons.

dummaṅkūnaṃ puggalānaṃ niggahāya pesalānaṃ bhikkhūnaṃ phāsuvihārāya, mā pāpicchā pakkhaṃ nissāya saṃghaṃ bhindeyyuṃ, kulānuddayatāya ca.

For keeping difficult persons in check and for the comfort of good-hearted mendicants. To prevent those of wicked desires from taking sides and dividing the Saṅgha. And out of consideration for families.

Ime kho, bhante kassapa, tayo atthavase paṭicca bhagavatā kulesu tikabhojanaṃ paññattan”ti.

These are the three reasons why the Buddha laid down that rule.”

“Atha kiñcarahi tvaṃ, āvuso ānanda, imehi navehi bhikkhūhi indriyesu aguttadvārehi bhojane amattaññūhi jāgariyaṃ ananuyuttehi saddhiṃ cārikaṃ carasi?

“So what exactly are you doing, wandering together with these junior mendicants? They don’t guard their sense doors, they eat too much, and they’re not committed to wakefulness.

Sassaghātaṃ maññe carasi, kulūpaghātaṃ maññe carasi.

It’s like you’re wandering about wrecking crops and ruining families!

Olujjati kho te, āvuso ānanda, parisā;

Your following is falling apart, Reverend Ānanda,

palujjanti kho te, āvuso, navappāyā.

and those just getting started are slipping away.

Na vāyaṃ kumārako mattamaññāsī”ti.

Yet this boy knows no bounds!”

“Api me, bhante kassapa, sirasmiṃ palitāni jātāni.

“Though there are grey hairs on my head,

Atha ca pana mayaṃ ajjāpi āyasmato mahākassapassa kumārakavādā na muccāmā”ti.

I still can’t escape being called a boy by Venerable Mahākassapa.”

“Tathā hi pana tvaṃ, āvuso ānanda, imehi navehi bhikkhūhi indriyesu aguttadvārehi bhojane amattaññūhi jāgariyaṃ ananuyuttehi saddhiṃ cārikaṃ carasi, sassaghātaṃ maññe carasi, kulūpaghātaṃ maññe carasi.

“It’s because you wander with these junior mendicants. …

Olujjati kho te, āvuso ānanda, parisā;

Your following is falling apart, Reverend Ānanda,

palujjanti kho te, āvuso, navappāyā.

and those just getting started are slipping away.

Na vāyaṃ kumārako mattamaññāsī”ti.

Yet this boy knows no bounds!”

Assosi kho thullanandā bhikkhunī:

The nun Thullanandā heard a rumor that

“ayyena kira mahākassapena ayyo ānando vedehamuni kumārakavādena apasādito”ti.

Master Mahākassapa had rebuked Master Ānanda the Videhan sage by calling him a boy.

Atha kho thullanandā bhikkhunī anattamanā anattamanavācaṃ nicchāresi:

She was upset and blurted out,

“kiṃ pana ayyo mahākassapo aññatitthiyapubbo samāno ayyaṃ ānandaṃ vedehamuniṃ kumārakavādena apasādetabbaṃ maññatī”ti.

“How can Master Mahākassapa, who formerly followed another path, presume to rebuke Master Ānanda the Videhan sage by calling him a boy?”

Assosi kho āyasmā mahākassapo thullanandāya bhikkhuniyā imaṃ vācaṃ bhāsamānāya.

Mahākassapa heard Thullanandā say these words,

Atha kho āyasmā mahākassapo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

and he said to Ānanda,

“tagghāvuso ānanda, thullanandāya bhikkhuniyā sahasā appaṭisaṅkhā vācā bhāsitā.

“Indeed, Reverend Ānanda, the nun Thullanandā spoke rashly and without reflection.

Yatvāhaṃ, āvuso, kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito, nābhijānāmi aññaṃ satthāraṃ uddisitā, aññatra tena bhagavatā arahatā sammāsambuddhena.

Since I shaved off my hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness, I don’t recall acknowledging any other teacher apart from the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Pubbe me, āvuso, agārikabhūtassa sato etadahosi:

Formerly when I was still a layman, I thought:

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So khvāhaṃ, āvuso, aparena samayena paṭapilotikānaṃ saṅghāṭiṃ kāretvā ye loke arahanto te uddissa kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃ.

After some time I made an outer robe of patches and, in the name of the perfected ones in the world, I shaved off my hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno addhānamaggappaṭipanno addasaṃ bhagavantaṃ antarā ca rājagahaṃ antarā ca nāḷandaṃ bahuputte cetiye nisinnaṃ.

When I had gone forth, I traveled along the road between Rājagaha and Nālanda, where I saw the Buddha sitting at the Bahuputta Shrine.

Disvāna me etadahosi:

Seeing him, I thought:

‘satthārañca vatāhaṃ passeyyaṃ, bhagavantameva passeyyaṃ;

‘If I’m ever to see a Teacher, it would be this Blessed One!

sugatañca vatāhaṃ passeyyaṃ, bhagavantameva passeyyaṃ;

If I’m ever to see a Holy One, it would be this Blessed One!

sammāsambuddhañca vatāhaṃ passeyyaṃ;

If I’m ever to see a fully awakened Buddha, it would be this Blessed One!’

bhagavantameva passeyyan’ti.

So khvāhaṃ, āvuso, tattheva bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavocaṃ:

Then I bowed with my head at the Buddha’s feet and said:

‘satthā me, bhante, bhagavā, sāvakohamasmi;

‘Sir, the Buddha is my Teacher, I am his disciple!

satthā me, bhante, bhagavā, sāvakohamasmī’ti.

The Buddha is my Teacher, I am his disciple!’

Evaṃ vutte, maṃ, āvuso, bhagavā etadavoca:

The Buddha said to me,

‘yo kho, kassapa, evaṃ sabbacetasā samannāgataṃ sāvakaṃ ajānaññeva vadeyya jānāmīti, apassaññeva vadeyya passāmīti, muddhāpi tassa vipateyya.

‘Kassapa, if anyone was to say to such a wholehearted disciple that they know when they don’t know, or that they see when they don’t see, their head would explode.

Ahaṃ kho pana, kassapa, jānaññeva vadāmi jānāmīti, passaññeva vadāmi passāmīti.

But Kassapa, when I say that I know and see I really do know and see.

Tasmātiha te, kassapa, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

“tibbaṃ me hirottappaṃ paccupaṭṭhitaṃ bhavissati theresu navesu majjhimesū”ti.

“I will set up a keen sense of conscience and prudence for seniors, juniors, and those in the middle.”

Evañhi te, kassapa, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha te, kassapa, evaṃ sikkhitabbaṃ:

And you should train like this:

“yaṃ kiñci dhammaṃ suṇissāmi kusalūpasaṃhitaṃ sabbaṃ taṃ aṭṭhiṃ katvā manasi karitvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasoto dhammaṃ suṇissāmī”ti.

“Whenever I hear a teaching connected with what’s skillful, I will pay heed, pay attention, engage wholeheartedly, and lend an ear to that teaching.”

Evañhi te, kassapa, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha te, kassapa, evaṃ sikkhitabbaṃ:

And you should train like this:

“sātasahagatā ca me kāyagatāsati na vijahissatī”ti.

“I will never neglect mindfulness of the body that is full of pleasure.”

Evañhi te, kassapa, sikkhitabbanti’.

That’s how you should train.’

Atha kho maṃ, āvuso, bhagavā iminā ovādena ovaditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

And when the Buddha had given me this advice he got up from his seat and left.

Sattāhameva khvāhaṃ, āvuso, saraṇo raṭṭhapiṇḍaṃ bhuñjiṃ aṭṭhamiyā aññā udapādi.

For seven days I ate the nation’s almsfood as a debtor. On the eighth day I was enlightened.

Atha kho, āvuso, bhagavā maggā okkamma yena aññataraṃ rukkhamūlaṃ tenupasaṅkami.

And then the Buddha left the road and went to the root of a tree.

Atha khvāhaṃ, āvuso, paṭapilotikānaṃ saṅghāṭiṃ catugguṇaṃ paññapetvā bhagavantaṃ etadavocaṃ:

So I spread out my outer robe of patches folded in four and said to him,

‘idha, bhante, bhagavā nisīdatu, yaṃ mamassa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’ti.

‘Sir, sit here. That would be for my lasting welfare and happiness.’

Nisīdi kho, āvuso, bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out

Nisajja kho maṃ, āvuso, bhagavā etadavoca:

and said to me,

‘mudukā kho tyāyaṃ, kassapa, paṭapilotikānaṃ saṅghāṭī’ti.

‘Kassapa, this outer robe of patches is soft.’

‘Paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā paṭapilotikānaṃ saṅghāṭiṃ anukampaṃ upādāyā’ti.

‘Sir, please accept my outer robe of patches out of compassion.’

‘Dhāressasi pana me tvaṃ, kassapa, sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanānī’ti.

‘In that case, Kassapa, will you wear my worn-out hempen rag robe?’

‘Dhāressāmahaṃ, bhante, bhagavato sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanānī’ti.

‘I will wear it, sir.’

So khvāhaṃ, āvuso, paṭapilotikānaṃ saṅghāṭiṃ bhagavato pādāsiṃ.

And so I presented my outer robe of patches to the Buddha,

Ahaṃ pana bhagavato sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanāni paṭipajjiṃ.

and the Buddha presented me with his worn-out hempen rag robe.

Yañhi taṃ, āvuso, sammā vadamāno vadeyya:

For if anyone should be rightly called

‘bhagavato putto oraso mukhato jāto dhammajo dhammanimmito dhammadāyādo, paṭiggahitāni sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanānī’ti, mamaṃ taṃ sammā vadamāno vadeyya:

the Buddha’s true-born child, born from his mouth, born of the teaching, created by the teaching, heir to the teaching, and receiver of his worn-out hempen rag robes, it’s me.

‘bhagavato putto oraso mukhato jāto dhammajo dhammanimmito dhammadāyādo, paṭiggahitāni sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanānī’ti.

Ahaṃ kho, āvuso, yāvade ākaṅkhāmi vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

Whenever I want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected. …

Ahaṃ kho, āvuso, yāvade ākaṅkhāmi … pe …

(navannaṃ anupubbavihārasamāpattīnaṃ pañcannañca abhiññānaṃ evaṃ vitthāro veditabbo.)

(The nine progressive meditations and the five insights should be treated in full.)

Ahaṃ kho, āvuso, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmi;

I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

sattaratanaṃ vā, āvuso, nāgaṃ aḍḍhaṭṭhamaratanaṃ vā tālapattikāya chādetabbaṃ maññeyya, yo me cha abhiññā chādetabbaṃ maññeyyā”ti.

Reverend, you might as well think to hide a bull elephant that’s three or three and a half meters tall behind a palm leaf as to hide my six insights.”

Cavittha ca pana thullanandā bhikkhunī brahmacariyamhāti.

But the nun Thullanandā fell from the spiritual life.

Ekādasamaṃ.

17.01. 1. Dāruṇasutta - 1. Brutal

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal, bitter, and harsh. They’re an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ pajahissāma, na ca no uppanno lābhasakkārasiloko cittaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

‘We will give up arisen possessions, honor, and popularity, and we won’t let them occupy our minds.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Paṭhamaṃ.

17.02. 2. Baḷisasutta - 2. A Hook

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal, bitter, and harsh. They’re an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Seyyathāpi, bhikkhave, bāḷisiko āmisagataṃ baḷisaṃ gambhīre udakarahade pakkhipeyya.

Suppose a fisherman was to cast a baited hook into a deep lake.

Tamenaṃ aññataro āmisacakkhu maccho gileyya.

Seeing the bait, a fish would swallow it.

Evañhi so, bhikkhave, maccho gilabaḷiso bāḷisikassa anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo bāḷisikassa.

And so the fish that swallowed the hook would meet with tragedy and disaster, and the fisherman can do what he wants with it.

Bāḷisikoti kho, bhikkhave, mārassetaṃ pāpimato adhivacanaṃ.

‘Fisherman’ is a term for Māra the Wicked.

Baḷisanti kho, bhikkhave, lābhasakkārasilokassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Hook’ is a term for possessions, honor, and popularity.

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ assādeti nikāmeti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu gilabaḷiso mārassa anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo pāpimato.

Whoever enjoys and likes arisen possessions, honor, and popularity is called a mendicant who has swallowed Māra’s hook. They’ve met with tragedy and disaster, and the Wicked One can do what he wants with them.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

So brutal are possessions, honor, and popularity—bitter and harsh, an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ pajahissāma, na ca no uppanno lābhasakkārasiloko cittaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

‘We will give up arisen possessions, honor, and popularity, and we won’t let them occupy our minds.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

17.04. 4. Dīghalomikasutta - 4. A Fleecy Sheep

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Seyyathāpi, bhikkhave, dīghalomikā eḷakā kaṇṭakagahanaṃ paviseyya.

Suppose a fleecy sheep was to enter a briar patch.

Sā tatra tatra sajjeyya, tatra tatra gayheyya, tatra tatra bajjheyya, tatra tatra anayabyasanaṃ āpajjeyya.

She’d get caught, snagged, and trapped at every turn, coming to ruin.

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu lābhasakkārasilokena abhibhūto pariyādiṇṇacitto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati.

In the same way, take a certain mendicant whose mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity. They robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter the village or town for alms.

So tatra tatra sajjati, tatra tatra gayhati, tatra tatra bajjhati, tatra tatra anayabyasanaṃ āpajjati.

They get caught, snagged, and trapped at every turn, coming to ruin.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Catutthaṃ.

17.05. 5. Mīḷhakasutta - 5. A Dung Beetle

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Seyyathāpi, bhikkhave, mīḷhakā gūthādī gūthapūrā puṇṇā gūthassa. Purato cassa mahāgūthapuñjo.

Suppose there was a dung-eating beetle full of dung, stuffed with dung, and before her was a huge pile of dung.

Sā tena aññā mīḷhakā atimaññeyya:

She’d look down on other beetles, thinking:

‘ahamhi gūthādī gūthapūrā puṇṇā gūthassa, purato ca myāyaṃ mahāgūthapuñjo’ti.

‘For I am a dung-eating beetle full of dung, stuffed with dung, and before me is a huge pile of dung.’

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu lābhasakkārasilokena abhibhūto pariyādiṇṇacitto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati.

In the same way, take a certain mendicant whose mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity. They robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter the village or town for alms.

So tattha bhuttāvī ca hoti yāvadattho, nimantito ca svātanāya, piṇḍapāto cassa pūro.

There they eat as much as they like, get invited back tomorrow, and have plenty of alms-food.

So ārāmaṃ gantvā bhikkhugaṇassa majjhe vikatthati:

When they get back to the monastery, they boast in the middle of a group of mendicants:

‘bhuttāvī camhi yāvadattho, nimantito camhi svātanāya, piṇḍapāto ca myāyaṃ pūro, lābhī camhi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, ime panaññe bhikkhū appapuññā appesakkhā na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan’ti.

‘I ate as much as I liked, got invited back tomorrow, and had plenty of alms-food. I get robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. But these other mendicants have little merit or significance, so they don’t get these things.’

So tena lābhasakkārasilokena abhibhūto pariyādiṇṇacitto aññe pesale bhikkhū atimaññati.

With a mind overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity, they look down on other good-hearted mendicants.

Tañhi tassa, bhikkhave, moghapurisassa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

This will be for their lasting harm and suffering.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Pañcamaṃ.

17.23. 23. Ekaputtakasutta - 23. An Only Son

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

saddhā, bhikkhave, upāsikā ekaputtakaṃ piyaṃ manāpaṃ evaṃ sammā āyācamānā āyāceyya:

A faithful laywoman with a dear and beloved only son would rightly appeal to him,

‘tādiso, tāta, bhavāhi yādiso citto ca gahapati hatthako ca āḷavako’ti.

‘My darling, please be like the householder Citta and Hatthaka of Aḷavī.’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvakānaṃ upāsakānaṃ, yadidaṃ citto ca gahapati hatthako ca āḷavako.

These are a standard and a measure for my male lay disciples, that is, the householder Citta and Hatthaka of Aḷavī.

Sace kho tvaṃ, tāta, agārasmā anagāriyaṃ pabbajasi;

‘But my darling, if you go forth from the lay life to homelessness,

tādiso, tāta, bhavāhi yādisā sāriputtamoggallānāti.

please be like Sāriputta and Moggallāna.’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvakānaṃ bhikkhūnaṃ, yadidaṃ sāriputtamoggalānā.

These are a standard and a measure for my monk disciples, that is, Sāriputta and Moggallāna.

Mā ca kho tvaṃ, tāta, sekhaṃ appattamānasaṃ lābhasakkārasiloko anupāpuṇātūti.

‘And my darling, may you not come into possessions, honor, and popularity while you’re still a trainee and haven’t achieved your heart’s desire.’

Tañce, bhikkhave, bhikkhuṃ sekhaṃ appattamānasaṃ lābhasakkārasiloko anupāpuṇāti, so tassa hoti antarāyāya.

If a trainee who hasn’t achieved their heart’s desire comes into possessions, honor, and popularity it’s an obstacle for them.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Tatiyaṃ.

17.37. 37. Mātusutta - 37. Mother

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal, bitter, and harsh. They’re an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Idhāhaṃ, bhikkhave, ekaccaṃ puggalaṃ evaṃ cetasā ceto paricca pajānāmi:

When I’ve comprehended the mind of a certain person, I understand:

‘na cāyamāyasmā mātupi hetu sampajānamusā bhāseyyā’ti.

‘This venerable would not tell a deliberate lie even for the sake of their mother.’

Tamenaṃ passāmi aparena samayena lābhasakkārasilokena abhibhūtaṃ pariyādiṇṇacittaṃ sampajānamusā bhāsantaṃ.

But some time later I see them tell a deliberate lie because their mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

So brutal are possessions, honor, and popularity—bitter and harsh, an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ pajahissāma.

‘We will give up arisen possessions, honor, and popularity, and we won’t let them occupy our minds.’

Na ca no uppanno lābhasakkārasiloko cittaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Sattamaṃ.

19.01. 1. Aṭṭhisutta - 1. A Skeleton

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā ca lakkhaṇo āyasmā ca mahāmoggallāno gijjhakūṭe pabbate viharanti.

Now at that time Venerable Lakkhaṇa and Venerable Mahāmoggallāna were staying on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yenāyasmā lakkhaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ lakkhaṇaṃ etadavoca:

Then Mahāmoggallāna robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Lakkhaṇa and said to him,

“āyāmāvuso lakkhaṇa, rājagahaṃ piṇḍāya pavisissāmā”ti.

“Come, Reverend Lakkhaṇa, let’s enter Rājagaha for alms.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā lakkhaṇo āyasmato mahāmoggallānassa paccassosi.

“Yes, reverend,” Lakkhaṇa replied.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno gijjhakūṭā pabbatā orohanto aññatarasmiṃ padese sitaṃ pātvākāsi.

As Mahāmoggallāna was descending from Vulture’s Peak Mountain he smiled at a certain spot.

Atha kho āyasmā lakkhaṇo āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

So Lakkhaṇa said to Mahāmoggallāna,

“ko nu kho, āvuso moggallāna, hetu ko paccayo sitassa pātukammāyā”ti?

“What is the cause, Reverend Moggallāna, what is the reason you smiled?”

“Akālo kho, āvuso lakkhaṇa, etassa pañhassa.

“Reverend Lakkhaṇa, it’s the wrong time for this question.

Bhagavato maṃ santike etaṃ pañhaṃ pucchā”ti.

Ask me when we’re in the Buddha’s presence.”

Atha kho āyasmā ca lakkhaṇo āyasmā ca mahāmoggallāno rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā lakkhaṇo āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

Then Lakkhaṇa and Mahāmoggallāna wandered for alms in Rājagaha. After the meal, on their return from alms-round, they went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. Lakkhaṇa said to Mahāmoggallāna:

“idhāyasmā mahāmoggallāno gijjhakūṭā pabbatā orohanto aññatarasmiṃ padese sitaṃ pātvākāsi.

“Just now, as Mahāmoggallāna was descending from Vulture’s Peak Mountain he smiled at a certain spot.

Ko nu kho, āvuso moggallāna, hetu ko paccayo sitassa pātukammāyā”ti?

What is the cause, Reverend Moggallāna, what is the reason you smiled?”

“Idhāhaṃ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṃ aṭṭhikasaṅkhalikaṃ vehāsaṃ gacchantiṃ.

“Just now, reverend, as I was descending from Vulture’s Peak Mountain I saw a skeleton flying through the air.

Tamenaṃ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā phāsuḷantarikāhi vitudenti vitacchenti virājenti.

Vultures, crows, and hawks kept chasing it, pecking and clawing

Sā sudaṃ aṭṭassaraṃ karoti.

as it screeched in pain.

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing!

Evarūpopi nāma satto bhavissati.

That there can be such a sentient being,

Evarūpopi nāma yakkho bhavissati.

such an entity,

Evarūpopi nāma attabhāvapaṭilābho bhavissatī’”ti.

such an incarnation!’”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“cakkhubhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti;

“Mendicants, there are disciples who live full of vision and knowledge,

ñāṇabhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti, yatra hi nāma sāvako evarūpaṃ ñassati vā dakkhati vā sakkhiṃ vā karissati.

since a disciple knows, sees, and witnesses such a thing.

Pubbeva me so, bhikkhave, satto diṭṭho ahosi, api cāhaṃ na byākāsiṃ.

Formerly, I too saw that being, but I did not speak of it.

Ahañcetaṃ byākareyyaṃ, pare ca me na saddaheyyuṃ.

For if I had spoken of it others would not have believed me,

Ye me na saddaheyyuṃ, tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

which would be for their lasting harm and suffering.

Eso, bhikkhave, satto imasmiṃyeva rājagahe goghātako ahosi.

That being used to be a cattle butcher right here in Rājagaha.

So tassa kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni niraye paccitvā tasseva kammassa vipākāvasesena evarūpaṃ attabhāvapaṭilābhaṃ paṭisaṃvedayatī”ti.

As a result of that deed he burned in hell for many years, many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands of years. Now he experiences the residual result of that deed in such an incarnation.”

(Sabbesaṃ suttantānaṃ eseva peyyālo.)

(All these discourses should be expanded like this.)

Paṭhamaṃ.

19.21. 21. Pāpasāmaṇerīsutta - 21. A Bad Novice Nun

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

“Idhāhaṃ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṃ sāmaṇeriṃ vehāsaṃ gacchantiṃ.

“Just now, reverend, as I was descending from Vulture’s Peak Mountain I saw a novice nun flying through the air.

Tassā saṅghāṭipi ādittā sampajjalitā sajotibhūtā, pattopi āditto sampajjalito sajotibhūto, kāyabandhanampi ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ, kāyopi āditto sampajjalito sajotibhūto.

Her outer robe, bowl, belt, and body were burning, blazing, and glowing

Sā sudaṃ aṭṭassaraṃ karoti.

as she screamed in pain.

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing!

Evarūpopi nāma satto bhavissati.

That there can be such a sentient being,

Evarūpopi nāma yakkho bhavissati.

such an entity,

Evarūpopi nāma attabhāvapaṭilābho bhavissatī’”ti.

such an incarnation!’”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“cakkhubhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti;

“Mendicants, there are disciples who live full of vision and knowledge,

ñāṇabhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti, yatra hi nāma sāvako evarūpaṃ ñassati vā dakkhati vā sakkhiṃ vā karissati.

since a disciple knows, sees, and witnesses such a thing.

Pubbeva me sā, bhikkhave, sāmaṇerī diṭṭhā ahosi.

Formerly, I too saw that novice nun, but I did not speak of it.

Api cāhaṃ na byākāsiṃ.

Ahañcetaṃ byākareyyaṃ, pare ca me na saddaheyyuṃ.

For if I had spoken of it others would not have believed me,

Ye me na saddaheyyuṃ, tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

which would be for their lasting harm and suffering.

Esā, bhikkhave, sāmaṇerī kassapassa sammāsambuddhassa pāvacane pāpasāmaṇerī ahosi.

That female novice used to be a bad novice nun in the time of the Buddha Kassapa’s dispensation.

Sā tassa kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni niraye paccitvā tasseva kammassa vipākāvasesena evarūpaṃ attabhāvapaṭilābhaṃ paṭisaṃvedayatī”ti.

As a result of that deed she burned in hell for many years, many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands of years. Now she experiences the residual result of that deed in such an incarnation.”

Ekādasamaṃ.

Dutiyo vaggo.

Kūpe nimuggo hi so pāradāriko,

Gūthakhādi ahu duṭṭhabrāhmaṇo;

Nicchavitthi aticārinī ahu,

Maṅgulitthi ahu ikkhaṇitthikā;

Okilini sapattaṅgārokiri,

Sīsacchinno ahu coraghātako.

Bhikkhu bhikkhunī sikkhamānā,

Sāmaṇero atha sāmaṇerikā;

Kassapassa vinayasmiṃ pabbajjaṃ,

Pāpakammaṃ kariṃsu tāvadeti.

Lakkhaṇasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Lakkhaṇa are complete.

20.02. 2. Nakhasikhasutta - 2. A Fingernail

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yo cāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito yā cāyaṃ mahāpathavī”ti?

Which is more: the little bit of dirt under my fingernail, or this great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ mahāpathavī.

“Sir, the great earth is far more.

Appamattakoyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito.

The little bit of dirt under your fingernail is tiny.

Saṅkhampi na upeti upanidhimpi na upeti kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito”ti.

Compared to the great earth, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussesu paccājāyanti;

“In the same way the sentient beings reborn as humans are few,

atha kho eteyeva bahutarā sattā ye aññatra manussehi paccājāyanti.

while those not reborn as humans are many.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘appamattā viharissāmā’ti.

‘We will stay diligent.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

20.03. 3. Kulasutta - 3. Families

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici kulāni bahutthikāni appapurisāni tāni suppadhaṃsiyāni honti corehi kumbhatthenakehi;

“Mendicants, those families with many women and few men are easy prey for bandits and thieves.

evameva kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhuno mettācetovimutti abhāvitā abahulīkatā so suppadhaṃsiyo hoti amanussehi.

In the same way any mendicant who has not developed and cultivated the heart’s release by love is easy prey for non-humans.

Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici kulāni appitthikāni bahupurisāni tāni duppadhaṃsiyāni honti corehi kumbhatthenakehi;

Those families with few women and many men are hard prey for bandits and thieves.

evameva kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhuno mettācetovimutti bhāvitā bahulīkatā so duppadhaṃsiyo hoti amanussehi.

In the same way a mendicant who has developed and cultivated the heart’s release by love is hard prey for non-humans.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘mettā no cetovimutti bhāvitā bhavissati bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā’ti.

‘We will develop the heart’s release by love. We’ll cultivate it, make it our vehicle and our basis, keep it up, consolidate it, and properly implement it.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Tatiyaṃ.

20.04. 4. Okkhāsutta - 4. Rice Pots

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, pubbaṇhasamayaṃ okkhāsataṃ dānaṃ dadeyya, yo majjhanhikasamayaṃ okkhāsataṃ dānaṃ dadeyya, yo sāyanhasamayaṃ okkhāsataṃ dānaṃ dadeyya, yo vā pubbaṇhasamayaṃ antamaso gadduhanamattampi mettacittaṃ bhāveyya, yo vā majjhanhikasamayaṃ antamaso gadduhanamattampi mettacittaṃ bhāveyya, yo vā sāyanhasamayaṃ antamaso gadduhanamattampi mettacittaṃ bhāveyya, idaṃ tato mahapphalataraṃ.

“Mendicants, suppose one person was to give a gift of a hundred pots of rice in the morning, at midday, and in the evening. And someone else was to develop a heart of love, even just as long as it takes to pull a cow’s udder. The latter would be more fruitful.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘mettā no cetovimutti bhāvitā bhavissati bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā’ti.

‘We will develop the heart’s release by love. We’ll cultivate it, make it our vehicle and our basis, keep it up, consolidate it, and properly implement it.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Catutthaṃ.

20.06. 6. Dhanuggahasutta - 6. The Archers

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, cattāro daḷhadhammā dhanuggahā susikkhitā katahatthā katūpāsanā catuddisā ṭhitā assu.

“Mendicants, suppose there were four well-trained expert archers with strong bows standing in the four directions.

Atha puriso āgaccheyya:

And a man came along and thought,

‘ahaṃ imesaṃ catunnaṃ daḷhadhammānaṃ dhanuggahānaṃ susikkhitānaṃ katahatthānaṃ katūpāsanānaṃ catuddisā kaṇḍe khitte appatiṭṭhite pathaviyaṃ gahetvā āharissāmī’ti.

‘When these four well-trained expert archers shoot arrows in four directions, I’ll catch them before they reach the ground, and then I’ll bring them back.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

‘javano puriso paramena javena samannāgato’ti alaṃvacanāyā”ti?

Are they qualified to be called ‘a speedster, with ultimate speed’?”

“Ekassa cepi, bhante, daḷhadhammassa dhanuggahassa susikkhitassa katahatthassa katūpāsanassa kaṇḍaṃ khittaṃ appatiṭṭhitaṃ pathaviyaṃ gahetvā āhareyya:

“If he could catch an arrow shot by just one well-trained expert archer before it reaches the ground and bring it back,

‘javano puriso paramena javena samannāgato’ti alaṃvacanāya, ko pana vādo catunnaṃ daḷhadhammānaṃ dhanuggahānaṃ susikkhitānaṃ katahatthānaṃ katūpāsanānan”ti?

he’d be qualified to be called ‘a speedster, with ultimate speed’. How much more so arrows shot by four archers!”

“Yathā ca, bhikkhave, tassa purisassa javo, yathā ca candimasūriyānaṃ javo, tato sīghataro.

“As fast as that man is, the sun and moon are faster.

Yathā ca, bhikkhave, tassa purisassa javo yathā ca candimasūriyānaṃ javo yathā ca yā devatā candimasūriyānaṃ purato dhāvanti tāsaṃ devatānaṃ javo, () tato sīghataraṃ āyusaṅkhārā khīyanti.

As fast as that man is, as fast as the sun and moon are, and as fast as the deities that run before the sun and moon are, the waning of the life forces is faster.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘appamattā viharissāmā’ti.

‘We will stay diligent.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Chaṭṭhaṃ.

20.10. 10. Biḷārasutta - 10. A Cat

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu ativelaṃ kulesu cārittaṃ āpajjati.

Now at that time a certain junior mendicant socialized with families too often.

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

The mendicants said to him,

“māyasmā ativelaṃ kulesu cārittaṃ āpajjī”ti.

“Venerable, don’t socialize with families too often.”

So bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno na viramati.

But that mendicant, when spoken to by the mendicants, did not stop.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

And then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. The Buddha said:

“idha, bhante, aññataro bhikkhu ativelaṃ kulesu cārittaṃ āpajjati.

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

‘māyasmā ativelaṃ kulesu cārittaṃ āpajjī’ti.

So bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno na viramatī”ti.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, biḷāro sandhisamalasaṅkaṭīre ṭhito ahosi mudumūsiṃ maggayamāno:

“Once upon a time, mendicants, a cat was standing by an alley or a drain or a dustbin hunting a little mouse, thinking,

‘yadāyaṃ mudumūsi gocarāya pakkamissati, tattheva naṃ gahetvā khādissāmī’ti.

‘When that little mouse comes out to feed, I’ll catch it right there and eat it!’

Atha kho so, bhikkhave, mudumūsi gocarāya pakkāmi.

And then that little mouse came out to feed.

Tamenaṃ biḷāro gahetvā sahasā saṅkhāditvā ajjhohari.

The cat caught it and hastily swallowed it without chewing.

Tassa so mudumūsi antampi khādi, antaguṇampi khādi.

But that little mouse ate its intestines and mesentery,

So tatonidānaṃ maraṇampi nigacchi maraṇamattampi dukkhaṃ.

resulting in death and deadly pain.

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati arakkhiteneva kāyena arakkhitāya vācāya arakkhitena cittena, anupaṭṭhitāya satiyā, asaṃvutehi indriyehi.

In the same way, take a certain monk who robes up in the morning and, taking his bowl and robe, enters the village or town for alms without guarding body, speech, and mind, without establishing mindfulness, and without restraining the sense faculties.

So tattha passati mātugāmaṃ dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā.

There he sees a female scantily clad, with revealing clothes.

Tassa mātugāmaṃ disvā dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

Lust infects his mind,

So rāgānuddhaṃsena cittena maraṇaṃ vā nigacchati maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

resulting in death or deadly pain.

Maraṇañhetaṃ, bhikkhave, ariyassa vinaye yo sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

For it is death in the training of the noble one to reject the training and return to a lesser life.

Maraṇamattañhetaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ yadidaṃ aññataraṃ saṅkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjati.

And it is deadly pain to commit one of the corrupt offenses

Yathārūpāya āpattiyā vuṭṭhānaṃ paññāyati.

for which rehabilitation is possible.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘rakkhiteneva kāyena rakkhitāya vācāya rakkhitena cittena, upaṭṭhitāya satiyā, saṃvutehi indriyehi gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisissāmā’ti.

‘We will enter the village or town for alms guarding body, speech, and mind, establishing mindfulness, and restraining the sense faculties.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dasamaṃ.

21.02. 2. Upatissasutta - 2. With Upatissa

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Idha mayhaṃ, āvuso, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, reverends, as I was in private retreat this thought came to mind:

‘atthi nu kho taṃ kiñci lokasmiṃ yassa me vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā’ti?

‘Is there anything in the world whose changing and perishing would give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress in me?’

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘natthi kho taṃ kiñci lokasmiṃ yassa me vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā’”ti.

‘There is nothing in the world whose changing and perishing would give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress in me.’”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to him,

“satthupi kho te, āvuso sāriputta, vipariṇāmaññathābhāvā nuppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“Even if the Teacher were to decay and perish? Wouldn’t that give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress in you?”

“Satthupi kho me, āvuso, vipariṇāmaññathābhāvā nuppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā, api ca me evamassa:

“Even if the Teacher were to decay and perish, that wouldn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress in me. Still, I would think:

‘mahesakkho vata bho satthā antarahito mahiddhiko mahānubhāvo.

‘Alas, the illustrious Teacher, so mighty and powerful, has vanished!

Sace hi bhagavā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

If the Buddha was to remain for a long time, that would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.’”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa satthupi vipariṇāmaññathābhāvā nuppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti.

So even if the Teacher were to decay and perish, it wouldn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress in him.”

Dutiyaṃ.

21.04. 4. Navasutta - 4. A Junior Mendicant

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena aññataro navo bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vihāraṃ pavisitvā appossukko tuṇhībhūto saṅkasāyati, na bhikkhūnaṃ veyyāvaccaṃ karoti cīvarakārasamaye.

Now at that time a certain junior monk, after his meal, on his return from alms-round, entered his dwelling, where he adhered to passivity and silence. And he didn’t help the mendicants out when it was time to sew robes.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idha, bhante, aññataro navo bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vihāraṃ pavisitvā appossukko tuṇhībhūto saṅkasāyati, na bhikkhūnaṃ veyyāvaccaṃ karoti cīvarakārasamaye”ti.

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena taṃ bhikkhuṃ āmantehi ‘satthā taṃ, āvuso, āmantetī’”ti.

“Please, monk, in my name tell that monk that the Teacher summons him.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to that monk and said to him,

“satthā taṃ, āvuso, āmantetī”ti.

“Reverend, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho so bhikkhu tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho taṃ bhikkhuṃ bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” that monk replied. He went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“saccaṃ kira tvaṃ, bhikkhu, pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vihāraṃ pavisitvā appossukko tuṇhībhūto saṅkasāyasi, na bhikkhūnaṃ veyyāvaccaṃ karosi cīvarakārasamaye”ti?

“Is it really true, monk, that after your meal, on your return from alms-round, you entered your dwelling, where you adhered to passivity and silence, and you didn’t help the mendicants out when it was time to sew robes?”

“Ahampi kho, bhante, sakaṃ kiccaṃ karomī”ti.

“Sir, I am doing my own work.”

Atha kho bhagavā tassa bhikkhuno cetasā cetoparivitakkamaññāya bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, knowing what that monk was thinking, addressed the mendicants:

“mā kho tumhe, bhikkhave, etassa bhikkhuno ujjhāyittha.

“Mendicants, don’t complain about this monk.

Eso kho, bhikkhave, bhikkhu catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī, yassa catthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

This monk gets the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when he wants, without trouble or difficulty. He has realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and lives having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Nayidaṃ sithilamārabbha,

“Not by being slack,

nayidaṃ appena thāmasā;

or with little strength

Nibbānaṃ adhigantabbaṃ,

is extinguishment realized,

sabbadukkhappamocanaṃ.

the freedom from all suffering.

Ayañca daharo bhikkhu,

This young monk,

ayamuttamapuriso;

this best of men,

Dhāreti antimaṃ dehaṃ,

carries his final body,

jetvā māraṃ savāhinin”ti.

having vanquished Māra and his mount.”

Catutthaṃ.

21.05. 5. Sujātasutta - 5. With Sujāta

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā sujāto yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Venerable Sujāta went to see the Buddha.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ sujātaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The Buddha saw him coming off in the distance,

Disvāna bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“ubhayenevāyaṃ, bhikkhave, kulaputto sobhati—

“This gentleman is beautiful in both ways.

yañca abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato, yassa catthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

He’s attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. And he has realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lives having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sobhati vatāyaṃ bhikkhu,

“This mendicant is truly beautiful.

ujubhūtena cetasā;

His heart is upright,

Vippayutto visaṃyutto,

he’s unfettered, detached,

anupādāya nibbuto;

extinguished by not grasping.

Dhāreti antimaṃ dehaṃ,

He carries his final body,

jetvā māraṃ savāhinin”ti.

having vanquished Māra and his mount.”

Pañcamaṃ.

21.11. 11. Mahākappinasutta - 11. With Mahākappina

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā mahākappino yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Venerable Mahākappina went to see the Buddha.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ mahākappinaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The Buddha saw him coming off in the distance,

Disvāna bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ bhikkhuṃ āgacchantaṃ odātakaṃ tanukaṃ tuṅganāsikan”ti?

“Mendicants, do you you see that monk coming—white, thin, with a pointy nose?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, bhikkhu mahiddhiko mahānubhāvo.

“That mendicant is very mighty and powerful. It’s not easy to find an attainment that he has not already attained.

Na ca sā samāpatti sulabharūpā yā tena bhikkhunā asamāpannapubbā.

Yassa catthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

And he has realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lives having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Khattiyo seṭṭho janetasmiṃ,

“The aristocrat is best of those people

ye gottapaṭisārino;

who take clan as the standard.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

so seṭṭho devamānuse.

is best of gods and humans.

Divā tapati ādicco,

The sun shines by day,

rattimābhāti candimā;

the moon glows at night,

Sannaddho khattiyo tapati,

the aristocrat shines in armor,

jhāyī tapati brāhmaṇo;

and the brahmin shines in absorption.

Atha sabbamahorattiṃ,

But all day and all night,

buddho tapati tejasā”ti.

the Buddha shines with glory.”

Ekādasamaṃ.